%% INPUT PREAMBLE.TEX
%% THEN INPUT VARS_{i}.ADR
%% THEN RUN THIS
%\input{preamble.tex}
%\input{adr/vars_44284.adr}
%\newcommand{\seed}{TEST}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Devoir Maison 5 --- \seed \ifsolutions \, --- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\fakesection{Devoir \seed}

\exe{
	On considère le système de deux équations à deux inconnues $x, y \in \R$ suivant.

	\[\systeme[xy]{
		\Aa x \Ab y = \ba{,},
		\Ac x \Ad y = \bb.
	}\]
	
	%\[ (x ; y) = (\x ; \y). \]

	\begin{enumerate}
		\item Trouver la solution exacte $(x;y)$ du système en explicitant sa démarche.
		\item Vérifier que le couple $(x;y)$ trouvé est bien solution du système.
	\end{enumerate}
}{}

\exe{
	
	On considère le système de trois équations à trois inconnues $x, y, z \in \R$ suivant.

	\[\systeme{
		\AaII x \AbII y \AcII z = \baII{,}, 
		\AdII x \AeII y \AfII z = \bbII{,}, 
		\AgII x \AhII y \AiII z = \bcII.
	}\]
	
	%\[ (x ; y; z) = (\xII ; \yII ; \zII). \]
	
	\begin{enumerate}
		\item Ajouter aux équations 2 et 3 un multiple de la première équation pour annuler leur coefficient en $x$.
		\item Écrire le système équivalent obtenu et vérifier que les deux dernières équations forment le sous-système de deux équations à deux inconnues suivant.
			\[\systeme[yz]{
				\AaIII y \AbIII z = \baIII{,},
				\AcIII y \AdIII z = \bbIII.
			}\]
		\item Résoudre ce sous-système pour trouver $y$ et $z$.
		\item Trouver $x$.
		\item Vérifier que le triplet $(x;y;z)$ trouvé est bien solution du système initial.
	\end{enumerate}

}{}

\exe{
	On considère le système d'inconnues $x, y\in\R$ suivant qu'on ne cherche pas à résoudre.
		\[ \systeme{
			\AaIV x \AbIV y = \baIV {,},
			\AcIV x \AdIV y = \bbIV.
		}\]
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer qu'une solution réelle $(x;y)$ du système
		vérifie l'égalité vectorielle
			\[ x \cdot u + y\cdot v = w, \]
		où 
			\begin{align*}
				u = \pvec{\AaV}{\AcV}, && v=\pvec{\AbV}{\AdV}, && \text{ et } && w=\pvec{\baV}{\bbV}.
			\end{align*}
		\item
		Montrer que $u$ et $v$ sont colinéaires en donnant le nombre $\lambda\in\R$ tel que $v=\lambda\cdot u$.
		\item 
		Montrer que si $(x;y)$ est une solution quelconque du système, alors $w$ est nécessairement colinéaire à $u$.
		\item 
		Montrer que $u$ et $w$ ne sont pas colinéaires et en déduire qu'il n'existe aucune solution au système.
	\end{enumerate}

}{}


\end{document}
