\input{../preamble.tex}

\SetDate[06/01/2026]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Valeurs absolues}}
\fancyhead[R]{\today}



\exe{,difficulty=0}{
	Écrire les valeurs suivantes sans les barres de valeur absolue.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $|-7|$
		\item $|8|$
		\item $|-13-8|$
		\item $|\pi - 4|$
		\item $|-5+3| + |-7+4|$
		\item $|\sqrt{2} - \sqrt{3}|$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-1}{


	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $7$
		\item $8$
		\item $21$
		\item $4 - \pi$
		\item $5$
		\item $\sqrt{3}- \sqrt{2}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
	Le dernier point utilise que $\sqrt3 > \sqrt2$, propriété de croissance de la racine carrée qui peut être soit admise, soit démontrée généralement à l'exercice \ref{exe:sqrt-croissante}.
	Dans ce cas précis, démontrer que
		\[ \sqrt3 - \sqrt2 = \dfrac{1}{\sqrt3 + \sqrt2} > 0 \]
	conclut.

}



\exe{,difficulty=1}{
	Pour chaque contrainte suivante donner le plus grand intervalle dans lequel le nombre réel $x\in\R$ peut appartenir.
	%À quels intervalles le réel $x \in \R$ appartient-il s'il vérifie les inégalités suivantes ?
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $x \geq -2$
		\item $x  < 2$
		\item $-8 < x \leq 10$
		\item $1 - x \leq 4$
		\item $ 11 > 3 - 4x  $
		\item $12 \geq 3x \geq -9$
		\item $15 > 4 - 2x \geq -3$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-2}{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $[{-}2; {+}\infty[$
		\item $]{-}\infty ; 2[$
		\item $[-{8}; 10]$
		\item $[-3 ; {+}\infty[$
		\item $]2 ; {+}\infty[$
		\item $[-3 ; 4]$
		\item $\left] -\frac{11}2 ; \frac72 \right]$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}


\exe{,difficulty=1}{
	Pour chaque contrainte suivante donner le plus grand ensemble dans lequel le nombre réel $x\in\R$ peut appartenir.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $x^2 = 10$
		\item $| x - 2 | \leq 1$
		\item $| 2 + x| \leq -2$
		\item $| 3 + 2x | \leq 0$
		\item $(4 - 3x)^2 < 25$
		\item $-2x^2 = -12$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-3}{

	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\bigset{-\sqrt{10} ; \sqrt{10} }$
		\item $[1 ; 3]$
		\item $\emptyset$, l'ensemble vide.
		\item $\bigset{ -\frac32 }$
		\item $\left] -\frac13; 3\right[$
		\item $\bigset{-\sqrt{6} ; \sqrt{6} }$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}






\exe{,difficulty=2}{
	Soit $f(x) = -3 + (2x+1)^2$ définie sur $\R$.
	
	\begin{enumerate}
		%\item
		%Développer et réduire l'expression de $f$.
		\item
		Donner son extremum (minimum ou maximum) avec l'antécédent qui le réalise.
		\item
		Répondre aux questions suivantes en donnant le plus grand ensemble dans lequel le nombre réel $x\in\R$ peut appartenir.
	\end{enumerate}
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*), leftmargin=50pt]
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) \leq -3$ ?
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) \leq -4$ ?
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) \leq 6$ ?
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) \leq 10$ ?
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) \leq 22$ ?
		\item Quels $x$ vérifient $f(x) > 22$ ?
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-5}{

	\begin{enumerate}
		%\item
		%	\[ f(x) = -3 + (2x+1)^2 = -3 + 4x^2 + 1 + 4x = 4x^2 + 4x - 2. \]
		\item
			Partons de la positivité du carré avec égalité lorsque nul.
				\begin{align*}
					(2x+1)^2 &\geq 0 && \text{avec égalité lorsque $2x+1=0$} \\
					-3 + (2x+1)^2 &\geq -3 && \text{avec égalité lorsque $2x = -1$} \\
					f(x) &\geq -3 && \text{avec égalité lorsque $x = -\dfrac12$}
				\end{align*}
			Il suit que $f$ atteint son minimum -3 en $x^\star = -\frac12$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item
		Comme le minimum de $f$ est $-3$, seul $x^\star = -\frac12$ vérifie $f(x) \leq -3$.
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \leq -3 } = \bigset{ - \dfrac12 }. \]
		\item
		Comme le minimum de $f$ est $-3$, aucun $x \in\R$ ne peut vérifier $f(x) \leq -4$.
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \leq -4 } = \emptyset \text{ (l'ensemble vide). } \]
		\item 
		Posons $f(x) \leq 6$ et résolvons.
			\begin{align*}
				-3 + (2x+1)^2 &\leq 6 \\
				(2x+1)^2 &\leq 9 \\
				\sqrt{(2x+1)^2} &\leq \sqrt{9} \\
				|2x+1| &\leq 3
			\end{align*}
		où on a utilisé que $0 \leq x < y \implies \sqrt{x} < \sqrt{y}$.
		Pour poursuivre, il convient d'utiliser la propriété $|E| \leq a \iff -a \leq E \leq a$.
			\begin{alignat*}{2}
				-3 &\leq 2x+1 &\leq 3 \\
				-4 &\leq ~~~2x &\leq 2 \\
				-2 &\leq \quad x &\leq 1
			\end{alignat*}
		Il suit donc que
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \leq 6 } = [-2 ; 1] \]
		On peut d'ailleurs vérifier que $f(-2) = -3 + (-3)^2 + 6$ et que $f(1) = -3 + (3)^2 + 6$, et que $f(x) \leq 6$ entre ces deux valeurs.
		\item
		Posons $f(x) \leq 10$ et résolvons.
			\begin{align*}
				-3 + (2x+1)^2 &\leq 10 \\
				(2x+1)^2 &\leq 13 \\
				\sqrt{(2x+1)^2} &\leq \sqrt{13} \\
				|2x+1| &\leq \sqrt{13}
			\end{align*}
		où on a utilisé que $0 \leq x < y \iff \sqrt{x} < \sqrt{y}$.
		Pour poursuivre, il convient d'utiliser la propriété $|E| \leq a \iff -a \leq E \leq a$.
			\begin{alignat*}{2}
				-\sqrt{13} &\leq 2x+1 &\leq& \sqrt{13} \\
				-\sqrt{13} -1  &\leq ~~~2x &\leq& \sqrt{13}-1 \\
				\dfrac{-\sqrt{13}-1}2 &\leq \quad x &\leq& \dfrac{\sqrt{13} -1}2
			\end{alignat*}
		Il suit donc que
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \leq 10 } = \left[\dfrac{-\sqrt{13}-1}2 ; \dfrac{\sqrt{13}-1}2\right] \]
		\item 
		Posons $f(x) \leq 22$ et résolvons.
			\begin{align*}
				-3 + (2x+1)^2 &\leq 22 \\
				(2x+1)^2 &\leq 25 \\
				\sqrt{(2x+1)^2} &\leq \sqrt{25} \\
				|2x+1| &\leq 5
			\end{align*}
		où on a utilisé que $0 \leq x < y \iff \sqrt{x} < \sqrt{y}$.
		Pour poursuivre, il convient d'utiliser la propriété $|E| \leq a \iff -a \leq E \leq a$.
			\begin{alignat*}{2}
				-5 &\leq 2x+1 &\leq& 5 \\
				-6  &\leq ~~~2x &\leq& 4 \\
				-3 &\leq \quad x &\leq& 2
			\end{alignat*}
		Il suit donc que
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \leq 22 } = \left[-3 ; 2\right] \]
		\item 
		Cet ensemble est le complémentaire à $\R$ du dernier ensemble, car on a soit $f(x) \leq 22$, soit $f(x) > 22$.
		Par conséquent,
			\[ \bigset{ x \in\R \tq f(x) \geq 22 } = \left[ \minfty ; -3\right[ \cup \left]2 ; \pinfty\right] \]
	\end{enumerate}
}

%\subsection*{Exercices supplémentaires}
\hrule

\exe{,difficulty=1}{
	Pour chaque inégalité suivante donner le plus grand ensemble dans lequel le nombre réel $x\in\R$ peut appartenir.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $| x - 2 | \leq 1$
		\item $| 2 + x| > 4$
		\item $| 3 + 2x | \geq 1$
		\item $| 4 - 3x | < 5$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-4}{

	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $[1 ; 3]$
		\item $]{-}\infty ; -6[ \cup ]2 ; {+}\infty[$
		\item $]{-}\infty; -2] \cup [-1; {+}\infty[$
		\item $\left] -\frac13; 3\right[$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}


\exe{,difficulty=2}{
	Trouver la ou les valeurs de $x \in \R$ vérifiant
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $|x - 1| = 3$
		\item $|2x-3| = 7$
		\item $|10-x| \leq 2$
		\item $|3 - 4x| \geq 2$
		\item $|x-2| = |x-4|$
		\item $| 3x + 8| = |4 - 2x |$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:vabs-6}{

	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $x \in \{-2 ; 4\}$
		\item $x \in \{5 ; -2\}$
		\item $[{-}8 ; 12]$
		\item $\left]{-}\infty ; \frac14\right] \cup \left[\frac54; {+}\infty\right[$
		\item $x = 3$
		\item $x \in \left\{-12 ; -\frac45\right\}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}

\exe{, difficulty=2}{
	Montrer le \emph{théorème de Léonie généralisé} : pour tout $x,y\in\R$, on a 
		\begin{align*}
			\min\{x,y\} = \dfrac{x+y}2 - \dfrac{|x-y|}2, && \text{ et } && \max\{x,y\} = \dfrac{x+y}2 + \dfrac{|x-y|}2.
		\end{align*}
	%\emph{$\min$ donne la plus petite valeur d'un ensemble fini et $\max$ la plus grande.}
}{exe:valeur-absolue-minmax}{
	Quels que soient $x, y\in\R$, le segment borné par $x$ et $y$ est de milieu $\dfrac{x+y}2$ et de longueur $|x-y|$.
	Ses extrémités s'expriment donc comme $c - r$ et $c+r$ où $c$ est le centre du segment et $r$ son rayon, c'est-à-dire la moitié de sa longueur.

	Algébriquement, si $x<y$, alors $\dfrac{x+y}2 - \dfrac{|x-y|}2 = \dfrac{x+y}2 - \dfrac{y-x}2 = \dfrac{(x+y)-(y-x)}2 = \dfrac{2x}2 = x = \min\{x ,y\}$.
	On peut faire de même pour le maximum puis dans le cas $x>y$ (ou se convaincre que le cas $x>y$ n'est pas à faire par symétrie des expressions).
}

\exe{, difficulty=2}{
	$x, y\geq0$. Montrer que $\sqrt{x}-\sqrt{y} = \dfrac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}$ et en déduire que $x < y \iff \sqrt{x} < \sqrt{y}$.
}{exe:sqrt-croissante}{
	L'identité remarquable $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$ implique que
		\[ \left(\sqrt{x}+\sqrt{y} \right)\left(\sqrt{x}-\sqrt{y} \right) = x - y. \]
	En divisant par $\sqrt{x}+\sqrt{y}$, on obtient l'égalité recherchée.
		\[ \sqrt{x}-\sqrt{y} = \dfrac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} \]
	Remarquons désormais que le membre de droite de l'égalité a le même signe que $x-y$, car $\sqrt{x} + \sqrt{y}$ est strictement positif comme somme de positifs stricts.
	Le signe de $\sqrt{x}-\sqrt{y}$ est donc le même que celui de $x-y$.
	
	En particulier, $x-y < 0 \iff \sqrt{x} - \sqrt{y} < 0$, ce qui conclut.
}

%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
