\input{../preamble.tex}
\pgfplotsset{compat=1.10}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\SetDate[10/01/2026]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Sommes finies et infinies \\ Questions d'approfondissement}}
\fancyhead[R]{\today}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exe{}{
	On dit d'une somme qu'elle est \emph{téléscopique} si elle est de la forme
		\[ \bigl[ f(1) - f(0) \bigr] + \bigl[ f(2) - f(1) \bigr] + \bigl[ f(3) - f(2) \bigr] + \cdots + \bigl[ f(n) - f(n-1) \bigr]. \]
	Montrer que cette somme est égale à $f(n) - f(0)$.
}{exe:telescope}{
	En réordonnant les termes, cette somme est égale à
		\[ f(1) + f(2) + \cdots + f(n) - f(0) - f(1) - f(2) - \cdots - f(n-1) = f(n) - f(0). \]
}


\exe{, difficulty=1}{
	Le but de cet exercice est de trouver une forme close pour la somme des $n$ premiers entiers naturels $1+2+3+4+\cdots + n$, nombre appelé \emph{nombre triangulaire}.
	\begin{enumerate}
		%\item
		%Quelles hypothèses poser sur $n$ ? Dans quel ensemble de nombres appartient-il ?
		\item
		Montrer que la différence de deux carrés parfaits consécutifs est un nombre impair.
		\item
		Montrer qu'en ajoutant les différences $1^2-0^2$, $2^2 - 1^2, 3^2 - 2^2, \dots, (n+1)^2 - n^2$, on obtient $(n+1)^2$.
		\item
		En déduire que
			\[ 1 + 3 + 5 + \cdots + (2n+1) = (n+1)^2. \]
		\item
		Conclure que 
			\[ 1 + 2 + 3 + \cdots + n = \dfrac{n(n+1)}2. \]
		\emph{Indication : soustraire $n+1$ des deux côtés de l'équation obtenue à la question 3.}
	\end{enumerate}
}{exe:star1}{
	
	\begin{enumerate}
		\item
			\[ (n+1)^2 - n^2 = n^2 + 2n + 1 - n^2 = 2n+1. \]
		\item
		En ajoutant les différences l'une après l'autre, on remarque que chaque nouveau terme annule la somme partielle qui devient un carré parfait.
		En réordonnant les termes, on effectue en fait la somme
			\[ 1^2 + 2^2 +3^2 + \cdots + (n+1)^2 - 0^2 - 1^2 - 2^2 - \cdots - n^2 = (n+1)^2 - 0^2. \]
		\item
		Chaque différence est un nouveau nombre impair d'après la première question : $(k+1)^2 - k^2 = 2k+1$, avec $k$ allant de 0 à $n$.
		\item
		En soustrayant 1 à chaque terme de la somme de gauche, nous soustrayons $n+1$ au total (les termes allant de $2\times0+1$ à $2n+1$, il y en a autant que d'éléments de $\bigset{0 ; 1 ; \cdots ; n}$, soit $n+1$).
		Par conséquent,
			\[ 0 + 2 + 4 + 6 + \cdots + 2n = (n+1)^2 - (n+1) = (n+1)(n+1-1) = n(n+1). \]
		Diviser par deux conclut.
	\end{enumerate}
}


\exe{, difficulty=2}{
	Le but de cet exercice est de trouver une forme close pour la somme des $n$ premiers carrés $1+4+9+16+\cdots + n^2$.
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que $(n+1)^3 - n^3 = 3n^2 + 3n + 1$.
		\item
		Montrer qu'en ajoutant les différences $1^3-0^3$, $2^3 - 1^3, 3^3 - 2^3, \dots, (n+1)^3 - n^3$, on obtient $(n+1)^3$.
		\item
		En déduire que
			\[ 3(1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2) +3(1+2+3+\cdots+ n) + (n+1) = (n+1)^3. \]
		\item
		Conclure à l'aide de l'exercice \ref{exe:star1} que 
			\[ 1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2 = \dfrac{n(n+1)(2n+1)}6. \]
	\end{enumerate}
}{exe:somme-carres}{
	On obtient d'ailleurs que $n(n+1)(2n+1)$ est toujours un multiple de 6 (résultat qu'on peut démontrer de façon plus simple en étudiant la parité et la divisibilité par 3).
}

\exe{, difficulty=2}{
	Montrer que
		\[ 1^3 + 2^3 + 3^3 + \dots + n^3 = \left[ \dfrac{n(n+1)}2 \right]^2 = (1+2+\cdots+n)^2. \]
}{exe:somme-cubes}{
	Étudier $(n+1)^4 - n^4 = 4n^3 + 6n^2 + 4n + 1$ et souffrir (bon courage).
}


Plus généralement, la somme des $k^d$ de $k=1$ à $n$ donne une expression commençant par $\frac1{d+1}n^{d+1}$.
Sommer fait gagner un ordre ; phrase dont on se rappelera lors de l'étude de l'intégration ! (\emph{cf}. théorème fondamental de l'analyse)

\newpage


Le but de l'exercice suivant est de montrer que la \emph{série de Bâle}\footnotemark des inverses des carrés
	\[ 1 + \dfrac14 + \dfrac19 + \dfrac1{16} + \cdots \]
est bornée supérieurement.
On démontre qu'une telle somme est \emph{convergente} car elle ne cesse de grandir tout en étant bornée supérieurement : c'est le \emph{théorème de convergence monotone}.

\footnotetext{Notamment étudiée par Jacques Bernoulli (165?-1705), mathématicien et physicien suisse né à Bâle.}

\exe{, difficulty=2}{
	Soit $k\in\N$ vérifiant $k\geq2$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $k(k-1) \leq k^2.$
		\item
		En déduire que $\dfrac1{k^2} \leq \dfrac1{k-1} - \dfrac1k.$
		\item
		Conclure que $1 + \dfrac14 + \dfrac19 + \cdots + \dfrac1{n^2} \leq 2$
		pour tout $n\in\N$ en identifiant une somme téléscopique.
	\end{enumerate}
}{exe:Bale}{
	Somme téléscopique.
}

Euler\footnotemark démontra (plus ou moins rigoureusement) en 1735 que
	\[ \sum_{k=1}^{\infty} \dfrac1k = \dfrac{\pi^2}6. \]
\footnotetext{Leonhard Euler (1707-1783), mathématicien et physicien suisse également né à Bâle.}

Le but de l'exercice suivant est de montrer que la \emph{série harmonique}
	\[ H = 1 + \dfrac12 + \dfrac13 + \dfrac14 + \cdots \]
diverge : elle peut devenir aussi grande que voulu en ajoutant suffisamment de termes.

\exe{}{
	Soit $k\geq1$ un entier. 
	Étudions d'abord la somme
		\[ \dfrac1{2^k} + \dfrac1{2^k+1} + \dfrac1{2^k+2} + \cdots + \dfrac1{2^{k+1}-1}. \]
	\begin{enumerate}
		\item
		Écrire la somme dans les cas $k=1, k=2,$ et $k=3$.
		\item
		Montrer que chaque terme est supérieur à $\frac1{2^{k+1}}$.
		\item
		Justifier qu'elle contient $2^k$ terme.
		\item
		Conclure qu'elle est supérieure ou égale à $\frac12$ pour tout $k\in\N$.
	\end{enumerate}
	Conclure que la série harmonique est divergente.
}{exe:harmonique}{
	\begin{enumerate}
		\item
		Pour $k=1$, la somme commence à $\frac12$ et se termine à $\frac13$, c'est donc $\frac12 + \frac13$.
		
		Pour $k=2$, la somme commence à $\frac14$ et se termine à $\frac17$, c'est donc $\frac14 + \frac15 + \frac16+\frac17$.
		
		Pour $k=3$, la somme commence à $\frac18$ et se termine à $\frac1{15}$.
		\item
		Chaque dénominateur $d$ est borné par $2^{k+1}$ : $d\leq2^{k+1}$.
		Il suit que $\frac1{2^{k+1}} \leq \frac1d$ pourchaque terme $\frac1d$.
		\item
		Il y a $b-a+1$ entiers $k$ vérifiant $a \leq k \leq b$.
		La somme contient donc $2^{k+1}-1 - 2^k + 1 = 2^{k+1} - 2^k = 2^k(2 - 1) = 2^k$ termes.
		\item
		Chaque terme étant supérieur à $\frac1{2^{k+1}}$ et la somme contenant $2^k$ terme, celle-ci est supérieure ou égale à $\frac{2^k}{2^{k+1}} = \frac12$.
	\end{enumerate}
	La série harmonique se décompose en sous-sommes toutes supérieures à $\frac12$.
	Elle devient donc aussi grande que voulue, car équivalente à $\frac12 + \frac12 + \frac12 + \cdots$.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}

