				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonctions affines $\star$ \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}



\exe{[$\star$]
    Soient $f(x) = 3x^2 + 17x - 11$ et $g(x) = 2x^2 + 17x - 10$ pour tout $x \in \R$ deux fonctions quadratiques.

    Déterminer entièrement $\C_f \cap \C_g$.
}{}

\exe{[$\star$]
    Soient $f(x) = x$ et $g(x) = x^3 - 3x^2 + 4x - 1$ pour tout $x \in \R$ deux fonctions polynomiales.

    \begin{enumerate}
        \item 
        Montrer que $(x-1)^3 = x^3 - 3x^2 + 3x - 1$ pour tout $x\in\R$.
        \item
        Déterminer entièrement $\C_f \cap \C_g$.
        \item
        Créer une fonction polynomiale $h$ de degré $5$ telle que $\C_f \cap \C_h = \{ (1;1) \}.$
    \end{enumerate}
}{}

\exe{[$\star$]
    Soient $f(x) = -2x^2 + 7x + 2$ et $g(x) = -3x^2 + 2x +16$ pour tout $x \in \R$ deux fonctions quadratiques.
    
    \begin{enumerate}
        \item 
        Déterminer l'autre solution de $f(x)-g(x)=0$, sachant que $x=2$ en est une et donc que $f(x)-g(x) = (x-2)h(x)$, où $h$ est affine.
        \item
        Déterminer entièrement $\C_f \cap \C_g$.
        \item
        Créer une fonction polynomiale $F$ de degré $2$ telle que $\C_f \cap \C_F = \{ (2;8), (-1; -7) \}.$
    \end{enumerate}
}{}

\exe{[$\star$]
    Soit $f(x) = ax+b$ et $g(x) = a'x + b'$ pour tout $x \in \R$ deux fonctions affines de paramètres $a,a',b,b' \in\R$.

    Montrer que si $a\neq a'$, alors
        \[ \C_f \cap \C_g = \left\{ \left(\ \dfrac{b-b'}{a-a'} ; \dfrac{ab' - ba'}{a-a'} \right) \right\}. \]
}{}

\exe{[$\star$]
    Soit $f(x) = ax + b$ une fonction affine sur $\R$ de paramètres $a, b\in\R$ et $P(x_P;y_P) \in \R^2$ un point du plan.

    \begin{enumerate}
        \item 
        Montrer que la fonction affine $g$ donnée par
            \[ g(x) = a(x-x_P) + y_P, \]
        pour tout $x\in\R$ vérifie que $\C_f$ est parallèle à $\C_g$ et que $P \in \C_g$.
        \item
        Montrer que si $P\in\C_f$, alors $f=g$.
    \end{enumerate}

}{}

\exe{[$\star$]
	Considérons une fonction quadratique 
		\[ f(x) = ax^2 + bx + c, \]
	où $a, b, c\in\R$ sont trois paramètres réels.
	Supposons de surcroît qu'on connaisse deux zéros distincts de $f$, c'est-à-dire qu'on connaisse $\alpha, \beta\in\R$ tels que $\alpha\neq\beta$ et
		\[ f(\alpha) = f(\beta) = 0. \]
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la fonction $g$ donnée par
			\[ g(x) = f(x) - a (x-\alpha)(x-\beta) \qquad \text{ pour tout } x\in\R \]
		est affine.
		\item Montrer que $g$ admet deux zéros distincts.
		\item En déduire, par interpolation linéaire, que $g$ est constamment nulle et donc que
			\[ f(x) = a (x-\alpha)(x-\beta)  \qquad \text{ pour tout } x\in\R.  \]
	\end{enumerate}
}


\end{document}
