% DYSLEXIA SWITCH
\newif\ifdys
		
				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
				\dystrue
				\dysfalse


\ifdys

\documentclass[a4paper, 14pt]{extarticle}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,mathtools}

\tracinglostchars=3 % Report an error if a font does not have a symbol.
\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\defaultfontfeatures{ Ligatures=TeX,
                      Scale=MatchUppercase }

\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{Fira Math} % Or maybe try KPMath-Sans?
\setmathfont{OpenDyslexic Italic}[range=it/{Latin,latin}]
\setmathfont{OpenDyslexic}[range=up/{Latin,latin,num}]

\else

\documentclass[a4paper, 12pt]{extarticle}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,mathtools}

\fi


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[
a4paper,
margin=2cm,
nomarginpar,% We don't want any margin paragraphs
]{geometry}
\usepackage{icomma}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}

\usepackage{multicol, enumerate}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}


\usepackage{stackengine}
\newcommand\xrowht[2][0]{\addstackgap[.5\dimexpr#2\relax]{\vphantom{#1}}}

% theorems

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Th\'eor\`eme}
\newtheorem*{theorem*}{Th\'eor\`eme}
\newtheorem*{sol}{Solution}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ex}{Exercice}

% corps
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rnn}{\mathbb{R}^{2n}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}

% domain
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}


% date
\usepackage{advdate}
\AdvanceDate[0]


% plots
\usepackage{pgfplots}

% for calligraphic C
\usepackage{calrsfs}

% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				%\solutionsfalse

\ifsolutions
	\newcommand{\exe}[2]{
		\begin{ex} #1  \end{ex}
		\begin{sol} #2 \end{sol}
	}
\else
	\newcommand{\exe}[2]{
		\begin{ex} #1  \end{ex}
	}
	
\fi

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonctions 3 \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}
	
	\exe{
		\begin{multicols}{2}
		Considérons trois fonctions $f,g,h:]{-}3,4 ; 2,3[ \rightarrow \R$ données graphiquement ci-contre.
		
		Donner approximativement l'ensemble des nombres $x$ du domaine vérifiant les (in)équations suivantes.
		\begin{enumerate}
			\itemsep1em 
			\item $f(x) = 4$
			\item $f(x) = 1,5$
			\item $f(x) \leq 2$
			\item $f(x) \leq 0$
			\item $g(x) = h(x)$
			\item $g(x) \leq h(x)$
			\item $h(x) \leq g(x)$
		\end{enumerate}
		\vfill
		
			\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
				\begin{axis}[xmin = -3.4, xmax=2.3, ymin=-5.1, ymax=5.1, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both, ytick={-4,-3, ..., 3, 4}]
					\addplot[no marks, blue, -] expression[domain=-4:3, samples=100]{x^3 /3 - 2*x +3}
					node[pos=.55, above=5pt]{$\mathcal{C}_f$};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\end{center}
		
			\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
				\begin{axis}[xmin = -3.4, xmax=2.3, ymin=-4, ymax=8.1, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both]
					\addplot[no marks, blue, -] expression[domain=-4:3, samples=100]{x^3 /3 - 2*x +3}
					node[pos=.4, above=15pt]{$\mathcal{C}_g$};
					\addplot[no marks, red, -] expression[domain=-4:3, samples=100]{-4*x^2 + 7}
					node[pos=.68, above=15pt]{$\mathcal{C}_h$};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{multicols}
	}{
	Posons $\D = ]{-}3,4 ; 2,3[$ le domaine pour alléger les notations.
		\begin{enumerate}
			\item On cherche ici l'ensemble
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) = 4 \}. \]
			On trace donc la droite horizontale d'ordonnée $4$ et on lit (approximativement) les abscisses des points d'intersection :
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) = 4 \} \approx \{ {-0,5} ; {-2,1} \]
				
			\item Similairement,
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) = 1,5 \} \approx \{ {-2,7}; {0,8} ; {1,95} \]
				
			\item On cherche ici l'ensemble
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) \leq 2 \}. \]
			On trace donc la droite horizontale d'ordonnée $2$ et on lit (approximativement) les abscisses des points de $\C_f$ sous cette droite : 
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) \leq 2 \} \approx [{-3,4} ; {-2,7} ] \cup [ {0,5} ; {2,1} ].  \]
			\item Similairement,
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } f(x) \leq 0 \} \approx [{-3,4} ; {3} ]  \]
			\item On cherche ici l'ensemble
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } g(x) = h(x) \}. \]
			On lit (approximativement) les abscisses des points de $\C_g \cap \C_h$, l'intersection des deux courbes :
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } g(x) = h(x) \} \approx \{ {-0,8}, {1,2} \} \]
			\item On cherche ici l'ensemble
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } g(x) \leq h(x) \}. \]
			On lit (approximativement) les abscisses lorsque les la courbe $\C_g$ est sous $\C_h$ :
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } g(x) \leq h(x) \} \approx [ {-0,8} ; {1,2} ]. \]
			\item On cherche ici l'ensemble
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \leq g(x) \}. \]
			On lit (approximativement) les abscisses lorsque les la courbe $\C_h$ est sous $\C_g$.
			Remarquons que pour les $x\leq-1,7$, la courbe $\C_h$ est implicitement en dessous de $\C_g$.
			On fait en fait une hypothèse de continuité des courbes : $\C_h$ ne peut pas dépasser $\C_g$ sans qu'on le voie sur le graphique.
				\[ \{ x \in \D \text{ tels que } g(x) \leq h(x) \} \approx [{-3,4} ; {-0,8} ] \cup [ {1,2} ; {2,3} ]. \]
		\end{enumerate}
		
		Remarquons en outre les relations suivantes :
			\[ \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \leq g(x) \} \cup \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \geq g(x) \} = \D, \]
		ce qui n'est pas  surprenant car pour tout $x\in\D$, on a forcément $g(x) \leq h(x)$ \textbf{ou} $g(x) \geq h(x)$. 
		Ainsi, 
			\[ \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \leq g(x) \text{ ou }  h(x) \geq g(x) \}  = \{ x \in \D \} = \D. \]
		C'est donc pour cela que les ensembles sont ``complémentaires'' par rapport à $\D$ : leur union est $\D$ tout entier.
		
		En outre, l'intersection des ensembles donne
			\begin{align*}
			 & \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \leq g(x) \} \cap \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \geq g(x) \} \\
			 =& \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) \leq g(x) \text{ et } h(x) \geq g(x) \},
			 \end{align*}
		qui donne l'ensemble
			\[ \{ x \in \D \text{ tels que } h(x) = g(x) \}, \]
		car $h(x) \leq g(x)$ \textbf{et} $h(x) \geq g(x)$ est équivalent à $g(x) = h(x)$ pour tout $x\in\D$.
		
		C'est donc pour ça que les bornes des ensembles sont les abscisses des points d'intersection.
		Ces points sont exactement les moments où une courbe passe au-dessus d'une autre.
	}
	
	
	\begin{theorem*}[Identités remarquables]
		Pour tous les $a,b\in\R$ réels, on a les identités suivantes.
			\begin{align*}
				a^2 - b^2 &= (a+b)(a-b) \\
				(a+b)^2 &= a^2 + 2ab + b^2 \\
				(a-b)^2 &= a^2 - 2ab + b^2
			\end{align*}
	\end{theorem*}


	\exe{
		Développer les expressions algébriques suivantes.
			\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[$\bullet$]
				\item $f(x) = (1+x)^2$
				\item $g(x) = (x-3)^2$
				\item $h(x) = (3-x)^2$
				\item $F(x) = (3 + 2x)^2$
				\item $G(x) = (3x - 7)^2$
				\item $H(x) = (-7x - 2)^2$
			\end{enumerate}
			\end{multicols}
	}{
	
	
	\begin{align*}
		f(x) &= (1+x)^2 = 1^2 + 2(1)(x) + x^2 = 1 + 2x + x^2 \\
		g(x) &= (x-3)^2 = x^2 - 2(x)(3) + 3^2 = x^2 - 6x + 9 \\
		h(x) &= (3-x)^2 = 3^2 - 2(3)(x) + x^2 = 9 - 6x + x^2 \\
		F(x) &= (3 + 2x)^2 = 3^2 + 2(3)(2x) + (2x)^2 = 9 + 12x + 4x^2 \\
		G(x) &= (3x - 7)^2 = (3x)^2 - 2(3x)(7) + 7^2 = 9x^2 - 42x + 49 \\
		H(x) &= (-7x - 2)^2 = (7x + 2)^2 = (7x)^2 + 2(7x)(2) + 2^2 = 49x^2 + 28x + 4
	\end{align*}
	
	
	
	}
	
	\exe{
		Pour chaque équation suivante, factoriser le membre de gauche à l'aide des identités remarquables et donner l'ensemble des solutions $x\in\R$.
			\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $x^2 + 2x + 1 = 16$
				\item $4x^2 - 4x + 1 = 9$
				\item $9 - 18x + 9x^2 = 0$
				\item $x^2 - 2x + 1 = 5$
				\item $x^2 +6x + 9 = -1$
				\item $16x^2 - 64 = 0$
			\end{enumerate}
			\end{multicols}
	}{
	
		\begin{enumerate}[a)]
			\item 
			\begin{align*}
				x^2 + 2x + 1 &= 16 \\
				(x+1)^2 &= 16 \\
				|x+1| &= 4 \\
				x+1=4 \qquad & \text{ou} \qquad x+1=-4 \\
				x=3 \qquad & \text{ou} \qquad x=-5
			\end{align*}
			\item
			\begin{align*}
				4x^2 - 4x + 1 &= 9 \\
				(2x-1)^2 &= 9 \\
				|2x-1| &= 3 \\
				2x-1=3 \qquad & \text{ou} \qquad 2x-1=-3 \\
				x=2 \qquad & \text{ou} \qquad x=-1
			\end{align*}
			 
			\item
			\begin{align*}
				9 - 18x + 9x^2 &= 0 \\
				(3-3x)^2 &= 0 \\
				|3-3x| &= 0 \\
				3-3x &= 0 \\
				x&=1
			\end{align*}
			\item 
			\begin{align*}
				x^2 - 2x + 1 &= 5 \\
				(x-1)^2 &= 5 \\
				|x-1| &= \sqrt{5} \\
				x-1=\sqrt{5} \qquad & \text{ou} \qquad x-1=-\sqrt{5} \\
				x=1+\sqrt{5} \qquad & \text{ou} \qquad x=1-\sqrt{5}
			\end{align*}
			\item 
			\begin{align*}
				x^2 +6x + 9 &= -1 \\
				(x+3)^2 &= -1 
			\end{align*}
			Il n'y a pas de solutions car un carré est toujours positif ou nul !
			\item 
			\begin{align*}
				16x^2 - 64 = 0 \\
				(4x+8)(4x-8) &= 0 \\
				4x+8=0 \qquad & \text{ou} \qquad 4x-8=0 \\
				x=-2 \qquad & \text{ou} \qquad x=2
			\end{align*}
			où on a utilisé qu'un produit est nul si est seulement si un des facteurs est nul.
		\end{enumerate}
	
	
	}
	
	\ifdys
	\else
	\newpage
	\fi 
	
	\subsection*{Exercices supplémentaires}
	
	\exe{
		On appelle \emph{triplet pythagoricien} un triplet $(a ; b ; c)$, liste de $3$ nombres entiers naturels $a,b,c\in\N$ vérifiant
			\[ a^2 + b^2 = c^2. \]
		Nommons deux paramètres entiers $k,\ell\in\N$ avec $k\geq \ell$.
		Vérifier que le triplet
			\[ (k^2 - \ell^2 ; 2k\ell ; k^2 + \ell^2) \]
		est pythagoricien.
		
		Créer quelques triplets en prenant des valeurs de $k \geq \ell$ et les vérifier à la calculatrice.
		Par exemple, pour $k=4$ et $\ell=2$, on trouve le triplet $(12 ; 16 ; 20)$, qui vérifie bien
			\[ 12^2 + 16^2 = 20^2. \] 
	}{
	
	On vérifie que
		\begin{align*}
			(k^2 - \ell^2)^2 + (2k^2\ell^2)^2 &= k^4 - 2(k^2)(\ell^2) + \ell^4 + 4k^2\ell^2 \\
											&= k^4 + 2k^2\ell^2 + \ell^4 \\
											&= (k^2 + \ell^2)^2.
		\end{align*}
	En prenant par exemple $(k, \ell) = (12; 4)$, on trouve l'identité
		\[ 128^2 + 96^2 = 160^2. \]
	
	}
	
	\exe{
		Démontrer que, pour tout $n\in\N$ entier naturel, on a l'égalité
			\[ (n+1)^2 -n^2 = 2n+1. \]
		En déduire, en prenant $n\in\{0;1;2; \dots\}$ qu'on a
		\ifdys
			\begin{align*}
				1 &= 1 \\
				2^2 - 1 &= 3 \\
				3^2 - 2^2 &= 5 \\
				4^2 - 3^2 &= 7 \\
				5^2 - 4^2 &= 9
			\end{align*}
		\else
			\begin{align*}
				1 &= 1 \\
				2^2 - 1 &= 3 \\
				3^2 - 2^2 &= 5 \\
				4^2 - 3^2 &= 7 \\
				5^2 - 4^2 &= 9 \\
				\vdots\quad \, &= \ \ \vdots
			\end{align*}
		\fi
		En sommant les membres de gauche et de droite de chaque équation, montrer d'abord que
			\[ 5^2 = 1 + 3 + 5 + 7 + 9, \]
		puis généraliser pour montrer que, pour tout $n\in\N$ entier naturel,
			\[ (n+1)^2 = 1 + 3 + 5 + \dots + (2n+1). \]
	}{}
	
	\exe{
		On rappelle qu'un nombre est impair si et seulement s'il s'écrit de la forme $2k+1$ où $k\in\N$ est un entier naturel.
		Montrer et élargir le résultat vu en cours : si $n$ est impair, alors $n^2$ est impair et $n^3$ est aussi impair.
		
		Adapter la démonstration par contradiction de l’irrationalité de $\sqrt{2}$ pour montrer que $\sqrt[3]{2}$ est irrationnel. ($\sqrt[3]{2}$ est l'unique $x\in\R$ vérifiant $x^3 = 2$.)
	}{}


\end{document}
