\input{../preamble.tex}

\SetDate[12/02/2026]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Rationnels et équations linéaires}}
\fancyhead[R]{\today}

\subsection*{Manipulations de rationnels}

\exe{}{
	Écrire les sommes et différences de rationnels sous forme d'une fraction irréductible.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $1 - \dfrac12$
		\item $\dfrac78 + \dfrac{9}{40}$
		\item $\dfrac{3}{4} + \dfrac{2}{5}$
		\item $\dfrac{7}{6} - \dfrac{5}{8}$
		\item $\dfrac{9}{10} + \dfrac{2}{3} - \dfrac{1}{4}$
		\item $\dfrac{-5}{7} + \dfrac{8}{9}$
%		\item $\dfrac{4}{5} - \dfrac{3}{10} + \dfrac{-5}{6}$
%		\item $\dfrac{-1}{2} + \dfrac{7}{8}$
%		\item $\dfrac{11}{12} - \dfrac{5}{9} + \dfrac{7}{10}$
%		\item $\dfrac{2}{3} - \dfrac{5}{4}$
%		\item $\dfrac{-1}{3} + \dfrac{7}{9} - \dfrac{5}{6}$
%		\item $\dfrac{3}{8} - \dfrac{1}{2}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:rationnals}
{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $1 - \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}$
		\item $\dfrac{7}{8} + \dfrac{9}{40} = \dfrac{11}{10}$
		\item $\dfrac{3}{4} + \dfrac{2}{5} = \dfrac{23}{20}$
		\item $\dfrac{7}{6} - \dfrac{5}{8} = \dfrac{13}{24}$
		\item $\dfrac{9}{10} + \dfrac{2}{3} - \dfrac{1}{4} = \dfrac{79}{60}$
		\item $\dfrac{-5}{7} + \dfrac{8}{9} = \dfrac{11}{63}$
%		\item $\dfrac{4}{5} - \dfrac{3}{10} + \dfrac{-5}{6} = \dfrac{-1}{3}$
%		\item $\dfrac{-1}{2} + \dfrac{7}{8} = \dfrac{3}{8}$
%		\item $\dfrac{11}{12} - \dfrac{5}{9} + \dfrac{7}{10} = \dfrac{191}{180}$
%		\item $\dfrac{2}{3} - \dfrac{5}{4} = \dfrac{-7}{12}$
%		\item $\dfrac{-1}{3} + \dfrac{7}{9} - \dfrac{5}{6} = \dfrac{-7}{18}$
%		\item $\dfrac{3}{8} - \dfrac{1}{2} = \dfrac{-1}{8}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\begin{dfn}
	L'\emph{inverse} d'un nombre $a \in \R$ non nul désigne la quantité qui, lorsque multipliée par $a$, donne $1$.
	Elle est notée $\frac{1}{a}$ ou $a^{-1}$.
	
	Diviser par $a$ est équivalent à multipler par son inverse $\frac1a$.
\end{dfn}

\begin{remarque}
	L'inverse de $2$ est donc $0,5$ car $2\times0,5 = 1$. 
	D'où $\frac12 = 0,5$.
	
	La notation $\frac12$ est préférée à $0{,}5$ car généralement plus précise : on a vu que $\frac13$ n'est pas décimal et donc qu'on ne peut pas exprimer tous les rationnels de façon exacte en écriture décimale.
\end{remarque}
	
\begin{remarque}
	L'inverse de $\frac47$ est $\frac74$ car $\frac47 \times \frac74 = 1$.
	Autrement dit, $\frac{\ \ 1 \ \ }{\frac47} = \left( \frac47 \right)^{-1} = \frac74$.
\end{remarque}

\exe{}{
	Écrire les produits et divisions de rationnels sous forme de fraction irréductible.
	
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $\dfrac{\ \ -3 \ \ }{\dfrac54}$
		\item $\dfrac{63}{20} \times \dfrac{15}{14}$
		\item $\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5}$
		\item $\dfrac{\ \ \dfrac{7}{6}\ \ }{\dfrac{5}{8}}$
		\item $\dfrac{9}{10} \times \dfrac{2}{3} \times \dfrac{4}{1}$
		\item $\dfrac{-5}{7} \times \dfrac{8}{9}$
%		\item $\left(\dfrac{4}{5}\right)^{-1} \times \dfrac{3}{10}$
%		\item $\dfrac{-1}{2} \times \left(\dfrac{7}{8}\right)^{-1}$
%		\item $\dfrac{11}{12} \times \dfrac{5}{9} \times \left(\dfrac{7}{10}\right)^{-1}$
%		\item $\dfrac{2}{3} \times \dfrac{5}{4}$
%		\item $\dfrac{-1}{3} \times \left(\dfrac{7}{9}\right)^{-1}$
%		\item $\dfrac{3}{8} \times \dfrac{1}{2}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:rationnals2}
{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $\dfrac{-3}{\dfrac{5}{4}} = \dfrac{-12}{5}$
		\item $\dfrac{63}{20} \times \dfrac{15}{14} = \dfrac{27}{8}$
		\item $\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5} = \dfrac{3}{10}$
		\item $\dfrac{\ \ \dfrac{7}{6}\ \ }{\dfrac{5}{8}} = \dfrac{28}{15}$
		\item $\dfrac{9}{10} \times \dfrac{2}{3} \times \dfrac{4}{1} = \dfrac{12}{5}$
		\item $\dfrac{-5}{7} \times \dfrac{8}{9} = \dfrac{-40}{63}$
%		\item $\left(\dfrac{4}{5}\right)^{-1} \times \dfrac{3}{10} = \dfrac{3}{8}$
%		\item $\dfrac{-1}{2} \times \left(\dfrac{7}{8}\right)^{-1} = \dfrac{-4}{7}$
%		\item $\dfrac{11}{12} \times \dfrac{5}{9} \times \left(\dfrac{7}{10}\right)^{-1} = \dfrac{275}{378}$
%		\item $\dfrac{2}{3} \times \dfrac{5}{4} = \dfrac{5}{6}$
%		\item $\dfrac{-1}{3} \times \left(\dfrac{7}{9}\right)^{-1} = \dfrac{-3}{7}$
%		\item $\dfrac{3}{8} \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{16}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}


\subsection*{Équations linéaires}

\begin{dfn}
	Une équation linéaire est une identité du type
		\[ a  x + b = c  x + d, \]
	où $a, b, c, d \in \R$ sont des constantes réelles, et $x \in \R$ est un nombre réel à trouver à l'aide de l'équation.
\end{dfn}

\begin{remarque}
	Pour résoudre une équation linéaire, on regroupe les multiples de $x$ d'un côté et les constantes de l'autre : 
		\[ (a-c)  x = d - b. \]
	Si $a-c$ est non nul, on multiplie les deux côté par son inverse pour déduire 
		\[ x = (d-b)\times \dfrac{1}{a-c} =  \dfrac{d-b}{a-c}. \]
	Une réponse sous forme de fraction est généralement attendue.
\end{remarque}

\newpage

\exe{}{
	Trouver le $x\in\Q$ rationnel vérifiant chaque équation suivante, et l'exprimer sous forme de fraction irréductible.

	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $3x + 5 = 2x + 7$
		\item $4x - 6 = 3x + 8$
		\item $5x + 10 = 2x + 4$
		\item $-2x + 3 = 4x - 1$
		\item $7x - 5 = 5x + 9$
		\item $6x + 4 = 3x + 12$
		\item $-3x + 2 = -5x - 4$
		\item $8x - 9 = 6x + 3$
		\item $2x + 11 = -3x + 5$
		\item $-4x + 7 = -x + 10$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:inter-affine}
{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $3x + 5 = 2x + 7 \iff x = 2$
		\item $4x - 6 = 3x + 8 \iff x = 14$
		\item $5x + 10 = 2x + 4 \iff x = -2$
		\item $-2x + 3 = 4x - 1 \iff x = \dfrac{2}{3}$
		\item $7x - 5 = 5x + 9 \iff x = 7$
		\item $6x + 4 = 3x + 12 \iff x = \dfrac{8}{3}$
		\item $-3x + 2 = -5x - 4 \iff x = -3$
		\item $8x - 9 = 6x + 3 \iff x = 6$
		\item $2x + 11 = -3x + 5 \iff x = \dfrac{-6}{5}$
		\item $-4x + 7 = -x + 10 \iff x = -1$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\exe{}{
	Trouver le $x \in \Q$ rationnel non nul vérifiant chaque équation suivante, et l'exprimer sous forme de fraction irréductible.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $9 = \dfrac3x$
		\item $-4 = \dfrac2x$
		\item $0,2422 = \dfrac1x$
		\item $0,7 = \dfrac{0,1}x$
		\item $3 - \dfrac4x = -9 + \dfrac1x$
		\item $-2 + \dfrac{-2}x = \dfrac3x - 10$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}{exe:eq-lin}
{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $9 = \dfrac3x \iff x = \dfrac13$
		\item $-4 = \dfrac2x \iff x=-\dfrac12$
		\item $0,2422 = \dfrac1x \iff x = \dfrac{10000}{2422} = \dfrac{5000}{1211}$
		\item $0,7 = \dfrac{0,1}x \iff x = \dfrac17$
		\item $3 - \dfrac4x = -9 + \dfrac1x \iff x = \dfrac5{12}$
		\item $-2 + \dfrac{-2}x = \dfrac3x - 10 \iff x = \dfrac58$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}


\exe{, difficulty=1}{
	Multipliez l'équation 
		\[ \dfrac{a}b + \dfrac{c}d = x \]
	par $b$ puis $d$ à gauche et à droite et en déduire la règle d'addition des fractions :
		\[ x = \dfrac{ad + cb}{bd}. \]
}{exe:common-denom}{
	En multipliant par $bd$, on trouve
		\[ (bd) x =  bd \left( \dfrac{a}b + \dfrac{c}d \right) = ad + bc, \]
	d'où
		\[ x = \dfrac{ad+bc}{bd}. \]
}


%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\shipoutAnswer

\end{document}