\input{../preamble.tex}

\SetDate[04/11/2025]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Proportions et évolutions}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{}{
	En 2024, le lycée Marguerite Yourcenar comptait 341 filles et 277 garçons en voie générale.
	Calculer le pourcentage de filles et de garçons dans le lycée. Arrondir au centième.
}{exe:sous-pop1}{
	Le nombre total d'élèves est de $341+277 = 618$.
	
	On calcule donc, pour les filles, la proportion $\dfrac{341}{618} \approx 0,55 = 55\%$.
	
	Idem pour les garçons, $\dfrac{277}{618} \approx 0,45 = 45\%$. 
	Remarquons que la somme des pourcentages est de $100\%$ car $\dfrac{341}{618} + \dfrac{277}{618} = \dfrac{618}{618} = 1 = 100\%$.
	On aurait donc pu déduire le pourcentage de garçons en calculant $100 - 55 = 45$.
}

\exe{}{
	Calculer sans calculatrice les valeurs suivantes.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $75\%$ de $60$
		\item $60\%$ de $75$
		\item $72\%$ de $25$
		\item $68\%$ de $20$
		\item $125\%$ de $40$
		\item $40\%$ de $125$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:1}{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac34 \cdot 60 = 3 \cdot \dfrac{60}4 = 3 \cdot 15 = 45$
		\item $45$
		\item $\dfrac14 \cdot 72 = 18$
		\item $\dfrac15 \cdot 68 = \dfrac{136}{10} = 13,6$
		\item $40 + \dfrac14 \cdot 40 = 50$
		\item $50$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\exe{, difficulty=1}{
   En sachant que les 16 600 espèces de fourmis constituent environ $1,3\%$ du total des espèces d'insectes répertoriées sur Terre, estimer le nombre total d'espèces d'insectes. 
}{exe:sous-pop2}{
	On a $\dfrac{16 600}{\text{nombre d'espèces d'insectes}} = 1,3\% = 0,013$.
	
	Par conséquent, 
		\[ \text{nombre d'espèces d'insectes} = \dfrac{16600}{0,013} \approx 1,3 \times 10^{6}, \]
	soit environ $1,3$ millions.
	
	Remarquons que la fraction $\dfrac{16600}{0,013}$ ne donne pas un nombre entier, car le pourcentage a été approximé (\og \emph{environ} $1,3$\% \fg).
}


\exe{, difficulty=2}{
  En 2023 en France, $13\%$ des espèces (faune et flore) sont considérées comme menacées à l'échelle mondiale (catégories ``danger critique'' à ``vulnérable'' de l'UICN).
  Parmis celles-ci, $23\%$ sont en danger critique.
  
  Calculer le pourcentage d'espèces en danger critique par rapport au nombre total d'espèces.
}{exe:sous-pop3}{
	Notons $E$ l'ensemble des espèces indigènes à la France, $M$ la sous-population des espèces menacées, et $D$ la sous-population des espèces en danger critique.
	On a donc la suite d'inclusions
		\[ D \subset M \subset E. \]
	
	Le texte donne les informations
		\begin{align*}
			|M| = 0,13 \cdot |E| && \text{et} && |D| = 0,23 \cdot |M|
		\end{align*}
	Par conséquent, $|D| = 0,23 \times 0,13 \cdot |E| \approx 0,03 \cdot |E|$.
	Donc les espèces en danger critique constituent $3\%$ des espèces.

	Les proportions sont ainsi multiplicatives. Attention à ne pas naïvement multiplier les pourcentages, car $13\times 23 \approx 300$.
}


\exe{, difficulty=1}{
	On estime la biomasse totale des fourmis sur Terre à $12$ millions de tonnes.
	Ceci serait égal à $20\%$ de la biomasse humaine.
	
	Estimer la biomasse totale des humains sur Terre en tonnes.
}{exe:3}{
	On a la relation
		\[ \text{biomasse des fourmis} = 0,2 \times \text{biomasse humaine}. \]
	D'où
		\[ \text{biomasse humaine} = \dfrac{12 \times 10^6}{0,2} \text{T} = 60 \times 10^6 \text{T}.\] 

}


\exe{}{
	Considérons deux écharpes, l'une à 250€ et l'autre à 360€.
	Arrondir les coefficients multiplicateurs au centième avant de donner les évolutions correspondantes.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle augmentation de prix faut-il appliquer à la première écharpe pour qu'elle ait le prix de la deuxième ?
		\item Quel rabais faut-il appliquer à la deuxième écharpe pour qu'elle ait le prix de la première ?
	\end{enumerate}
}{exe:tailleur}{
	\begin{enumerate}
		\item 
		On calcule l'évolution $\dfrac{360}{250}= 1,44 = 144\%$. Ainsi, la deuxième écharpe vaut $144\%$ du prix de la première : une augmentation de $44\%$ est nécessaire.
		\item 
		On calcule l'évolution $\dfrac{250}{360}\approx 0,7 = 70\%$. La première écharpe vaut environ $70\%$ du prix de la deuxième : une diminution de $30\%$ est nécessaire.
	\end{enumerate}
	
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		% nodes
		\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node {250};
		
		\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node {360};
		
		% vertices		
		\draw[<-, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times0,7$ environ};
		\draw[<-, very thick, RED_E] (8.75cm,.5cm) arc (75:105:15) node[midway, above] {$\times1,44$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		% nodes
		\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		%\draw[thick] (5,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		% vertices
		%\draw[->, very thick, GREEN_E] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		%\draw[->, very thick, GREEN_E] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		
		\draw[<-, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times\qquad$};
		\draw[<-, very thick, RED_E] (8.75cm,.5cm) arc (75:105:15) node[midway, above] {$\times\qquad$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\exe{}{
        À quelle évolution correspond une augmentation de $20\%$ suivie d'une diminution de $20\%$ ?
}{exe:augm-dim-20}{
	Augmenter une quantité $N$ de $20\%$ correspond à la multiplier par $1,2$.
	Une diminution, elle, multiplie par $0,8$.
	
	La quantité finale est donné par 
		\[ 0,8 \cdot (1,2 \cdot N) = (0,8 \cdot 1,2) \cdot N = 0,96 \cdot N, \]
	qui correspond à une diminution de $4\%$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% nodes
			\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node{100};
			
			\draw[thick] (5,0) ellipse (2cm and .5cm) node{120};
			
			\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node{96};
			
			% vertices
			\draw[->, very thick, GREEN_E] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times1,2$};
			\draw[->, very thick, GREEN_E] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times0,8$};
			
			\draw[->, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times(1,2\times0,8) = \times0,96$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		% nodes
		\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		\draw[thick] (5,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		% vertices
		\draw[->, very thick, GREEN_E] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		\draw[->, very thick, GREEN_E] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		
		\draw[->, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times\qquad$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\exe{}{
	Si on augmente le prix d'un objet de $150\%$, quel rabais faut-il appliquer pour retrouver le prix initial de l'objet ?
}{exe:reciproque}{
	Notons $P$ le prix initial de l'objet.
	Le prix augmenté vaut donc $(1+1,5) \cdot P = 2,5 \cdot P$.
	Pour retrouver $P$, il faut multiplier le prix augmenté par l'inverse de $2,5$, soit $2,5^{-1} = (\frac52)^{-1} = \frac25 = 0,4$.
	Ceci correspond à une diminution de $60\%$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% nodes
			\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node {100};
			
			\draw[thick] (5,0) ellipse (2cm and .5cm) node {250};
			
			\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node {100};
			
			% vertices
			\draw[->, very thick, GREEN_E] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times2,5$};
			\draw[->, very thick, GREEN_E] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\frac1{2,5} = 0,4$};
			
			\draw[->, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times1$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		% nodes
		\draw[thick] (0,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		\draw[thick] (5,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		\draw[thick] (10,0) ellipse (2cm and .5cm);
		
		% vertices
		\draw[->, very thick, GREEN_E] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		\draw[->, very thick, GREEN_E] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above] {$\times\qquad$};
		
		\draw[->, very thick, RED_E] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:15) node[midway, below] {$\times\qquad$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\exe{, difficulty=1}{
	Un magasin propose une remise de 15\% sur tous les articles à partir de deux articles achetés.
	Un client ne souhaite acheter qu'un seul article à 80€.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Le client peut-il, en ajoutant un deuxième article, obtenir un panier à 75€ ?
		Si oui, donner le prix du deuxième article au centime près.
		
		\item
		Quel est le prix maximal du deuxième article qu'il peut se permettre d'ajouter à son panier pour que le prix final reste sous les 80€ ?
		Arrondir au centime près.
		
		%sympa mais flemme de formuler
		%\item L'article le moins cher du magasin coûte 20€.
		%Quel est le prix minimal du deuxième article tel que le panier coûte autant que ce deuxième article ?
	\end{enumerate}
}{exe:linvosges-matthieu}{
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Soit $P$ le prix du deuxième article.
		On souhaite que $P$ vérifie
			\[ 0,85 (80+P) = 75. \]
		En résolvant, on obtient $P \approx 8,23$€.
		
		\item
		L'équation pour $P$ est, cette fois-ci, $0,85 (80+P) = 80$, qui donne $P \approx 14,12$€.
	\end{enumerate}
}

\subsection*{Exercices supplémentaires}



\exe{}{
	Approximer sans calculatrice les valeurs suivantes.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $33\%$ de $150$
		\item $166\%$ de $180$
		\item $11\%$ de $90$
		\item $89\%$ de $81$
		\item $16,6\%$ de $18$
		\item $83,4\%$ de $36$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:2}{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\approx \dfrac13 \cdot 150 = 50$
		\item $\approx 180 + \dfrac23 \cdot 180 = 180 + 120 = 300$
		\item $\approx \dfrac19 \cdot 90 = 10$
		\item $\approx 81 - \dfrac19 \cdot 81 = 81 - 9 = 72$
		\item $\approx \dfrac16 \cdot 18 = 3$
		\item $\approx 36 - \dfrac16 \cdot 36 = 36 - 6 = 30$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\exe{, difficulty=1}{
	Une livre anglaise équivaut à 0,453 kilogrammes environ.
	Pour convertir une quantité $x$ de livres anglaises en kilogrammes, la procédure suivante est proposée.
		\begin{enumerate}[label=\roman*)]
			\item Prendre d'abord la moitié de $x$ ; puis
			\item Diminuer le résultat de 10\%.
		\end{enumerate}
	\begin{enumerate}
		\item 
		Convertir 10 livres anglaises en kilogrammes de deux façon différentes,
			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item en utilisant que 1 livre = 0,453 kilogrammes ; et
				\item en utilisant la procédure proposée.
			\end{enumerate}
		\item 
		Calculer le coefficient multiplicateur qui permet de convertir une quantité de livres anglaises en kilogrammes
			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item lorsqu'on utilise que 1 livre = 0,453 kilogrammes ; et
				\item lorsqu'on utilise la procédure proposée.
			\end{enumerate}
		\item
		Donner les évolutions associées aux deux coefficient multiplicateurs.
		\item
		Calculer l'erreur relative de la procédure proposée : quelle évolution permet d'obtenir la valeur de la procédure à partir de la valeur réelle de conversion ?
		\item
		Montrer que l'erreur absolue, elle, peut être aussi grande que voulue.
		L'erreur absolue entre deux valeurs est la différence entre la plus grande et la plus petite valeur.
	\end{enumerate}
}{exe:lb-kg}{
	\begin{enumerate}
		\item 
			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item
				Par proportionnalité, 10 livres équivalent à 4,53 kilogrammes.
				\item 
				En utilisant la procédure proposée, on diviser 10 par 2 pour trouver 5, puis on soustrait 10\%, ce qui donne $5-0,5 = 4,5$ kilogrammes.
			\end{enumerate}
		\item 
		Calculer le coefficient multiplicateur qui permet de convertir une quantité de livres anglaises en kilogrammes
			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item 
				Par proportionnalité, $x$ livres équivaut à $0,453x$ kilogrammes : le coefficient est $0,453$.
				\item
				La procédure calcule d'abord $0,5x$ puis $0,9 \times 0,5 x = (0,9 \times 0,5) x = 0,45x$.
				Le coefficient est donc $0,45$.
			\end{enumerate}
		\item
		Multiplier par $0,453$ équivaut à une diminution de $54,7\%$.
		Multiplier par $0,45$ équivaut à une diminution de $55\%$.
		\item
		On cherche le coefficient $CM$ qui vérifie $CM \times 0,453x = 0,45x \iff CM = \frac{0,45}{0,453} \approx 0,993$
		Ce coefficient correspond à une diminution de $0,7\%$ environ : c'est l'erreur relative commise par la procédure.
		\item
		On calcule ici $0,453x - 0,45x = 0,003x$, qui peut être aussi grand que voulu, pourvu que $x$ soit très grand également.
		Par exemple, pour obtenir une erreur de $10~000$, il faut prendre $x=\frac{10~000}{0,003} \approx 3~333~334$.
		
		L'erreur absolue, quant à elle, sera toujours de $0,7\%$ environ.
		Cependant, $0,7\%$ d'une très grande valeur est toujours une très grande valeur !
	\end{enumerate}
}


\exe{, difficulty=1}{
	Une jeune femme dépose $10$€ à la banque. Celle-ci lui promet un taux d'intérêt à l'année de $3\%$.
	Ainsi, après la première année, il y aura $1,03 \times 10 = 10,3$€ sur son compte.
	La deuxième année, il y aura $1,03 \times 10,35 = 10,609$€, etc...
	
	\begin{enumerate}
		\item Combien d'argent aura-t-elle après $5$ ans ?
		\item Combien d'argent aura-t-elle après $50$ ans ?
		\item Combien d'argent y aura-t-il sur son compte après $1000$ ans ?
	\end{enumerate}
	
	%\hfill
}{exe:evol4}{
	\begin{enumerate}
		\item On multiplie $5$ fois par $1,03$, ce qui donne $1,03^5 \times 10\approx 11,59$€.
		\item On multiplie $50$ fois par $1,03$, ce qui donne $1,03^{50} \times 10\approx 43,84$€.
		\item On multiplie $1000$ fois par $1,03$, ce qui donne $1,03^{1000} \times 10\approx 6,87 \times 10^{13}$€, c'est-à-dire environ $68$ billions d'euros ($1$ billion = $1000$ milliards).
	\end{enumerate}
}

\exe{, difficulty=2}{
	Considérons un ensemble fini $E$ ainsi que deux sous-ensembles $A \subseteq E$ et $B \subseteq E$.
	
	Supposons que la proportion d'éléments de $E$ appartenant à $A$ est de 30\% et que la proportion d'éléments de $E$ appartenant à $B$ est de 20\%.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Si la proportion d'éléments de $E$ appartenant à la fois à $A$ et à $B$ est de 10\%, quelle est la proportion d'éléments de $E$ appartenant à $A$ ou à $B$ ?
		\item
		Si la proportion d'éléments de $E$ appartenant à $A$ ou à $B$ est de 35\%, quelle est la proportion d'éléments de $E$ appartenant à la fois à $A$ et à $B$ ?
	\end{enumerate}
	\emph{Indication : choisir un ensemble $E$ de cardinal 100 puis généraliser.}
}{exe:incl-excl}{
	\begin{enumerate}
		\item
		Comptons le nombre d'éléments de $E$ qui appartiennent à $A$ ou à $B$ en énumérant les éléments de $A$ puis les éléments de $B$.
		D'après l'énoncé, nous avons énuméré $0,3 |E|$ et $0,2 |E|$ éléments respectivement.
		Cependant, les éléments appartenant à la fois à $A$ et à $B$ ont été comptés en double : il faut donc soustraire $0,1 |E|$ pour les retirer et obtenir
			\[ 0,3 |E| + 0,2 |E| - 0,1|E| = 0,4 |E|. \]
		Il suit que la proportion d'éléments de $E$ appartenant à $A$ ou à $B$ est de 40\%.
		\item
		Procédons de l'exactement manière, en notant $N$ le nombre d'éléments appartenant à la fois à $A$ et à $B$ :
			\begin{align*}
				0,3 |E| + 0,2 |E| - N = 0,35 |E| && \iff && N = 0,15 |E|
			\end{align*}
		Il suit que la proportion d'éléments appartenant à la fois à $A$ et à $B$ est de 15\%.
	\end{enumerate}
	
	La propriété utilisée est celle de l'\emph{inclusion-exclusion}, étudiée au chapitre de probabilités sous la forme 
		\[ P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B). \]·
}


%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
