\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 7}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation — Ensembles de nombres}}
\fancyhead[R]{\today}

Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {interdite}.
	\item 
	Les exercices \ref{exe:1} et \ref{exe:2} peuvent être faits entièrement sur la feuille d'évaluation.
\end{itemize}

\hrule

\exemulticols{}{
	Compléter les pointillés en ajoutant un signe d'inclusion ($\subseteq$ ou $\supseteq$) entre les ensembles de nombres ci-contre.
}{
	\begin{center}
	\def\arraystretch{1.5}
	\setlength\tabcolsep{10pt}
	\begin{tabular}{ccc||ccc}
		$\N$ & \dots & $\Z$ & $\Z$ & \dots & $\N$ \\
		$\Z$ & \dots & $\Q$ & $\D$ & \dots & $\Q$
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:1}{
	Solutions 1.
}

\exe{, difficulty=1}{
	Donner deux ensembles $A$ et $B$ vérifiants $A \not\subseteq B$ et $B \not\subseteq A$ : $A$ n'est pas un sous-ensemble de $B$, et $B$ n'est pas un sous-ensemble de $A$.
}{exe:1.1}{
	Solution 1.1.
}

\exe{}{
	Vrai ou faux ? Cocher la case correspondante.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c c c}
		\hspace{10cm} & Vrai & Faux \\
		$\dfrac12 = 0,5$ & $\square$ & $\square$  \\
		$\dfrac13 = 0,33$ & $\square$ & $\square$  \\
		$\dfrac13 = 0,33333$ & $\square$ & $\square$  \\
		$1$ est un nombre rationnel & $\square$ & $\square$  \\
		Tous les nombres sont rationnels & $\square$ & $\square$  \\
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:2}{
	Solutions 2.
}

\exe{}{
	Donner les éléments de chaque ensemble suivant.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=]
		\item $A=\bigset{n \in \N \text{ tel que } 3 \leq n \leq 8 }$
		\item $B = \bigset{a \in A \tq \text{$a$ est pair}}$
		\item $C = \bigset{n \in \Z \tq -1 \leq n \leq 1}$
		\item $D = \bigset{c \in C \tq \text{$c$ est non nul}}$
	\end{enumerate} 
	\end{multicols}
}{exe:3}{
	Solutions 3.
}

\exe{, difficulty=1}{
	Exprimer les nombres suivants sous forme de fraction d'entiers.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=]
		\item $A = 0,666...$ ($6$ se répète à l'infini)
		\item $B = 0,555...$ ($5$ se répète à l'infini)
		\item $C = 0,020202...$ ($02$ se répète à l'infini)
		\item $D = 0,1545454...$ ($54$ se répète à l'infini)
	\end{enumerate} 
	\end{multicols}
}{exe:4}{
	Solutions 4.
}

\exe{}{
	Écrire les nombres suivants en notation scientifique.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item 304
		\item 100
		\item 234 500 000
		\item 0,4
		\item 0,000 438
		\item 0,003 000 2
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:5}{
	Solutions 5.
	
}

\exe{, difficulty=2}{
	Soit $k\in\N$ non nul. 
	On suppose qu'aucune puissance de 10 n'est dans la table de multiplication de $k$.
	Montrer que $\frac1k$ n'est pas décimal.
	\\\\
	\emph{Toute trace de recherche sera prise en compte.}
}{exe:6}{
	Solutions 6.
}

%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
