				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[2]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation blanche -- Vecteurs \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{[Calcul]
	Soient $A(3;-1), B(-1; -5),$ et $C(3 ; 4)$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\vec{AB}, \vec{BA}$, et $\vec{CA}$.
		\item Calculer $\norm{\vec{AB}}, \norm{\vec{BA}}$, $\norm{\vec{AC}}$.
		\item Calculer $3 \vec{AB} + 3 \vec{CA}$ et $3 \vec{CB}$.
		\item Calculer $\norm{-4 \vec{AB}}$ et $\norm{-\dfrac1{13} \vec{CA}}$.
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}{}

\exe{[Représentation graphique]
	Construire, dans le plan vierge de droite, les sommes 
		\[u+v+w \qquad \text{ et } \qquad \dfrac12u - 2v - w,\]
	où les vecteurs $u, v, w$ sont donnés dans le plan de gauche ci-dessous.
	
	%\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
		\begin{axis}[xmin = -10, xmax=10, ymin=-10, ymax=10, axis x line=none, axis y line=none, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, ticks = none]
			\draw[very thick, ->, myg] (axis cs:-3,-4) -- (axis cs: 0,0) node[above] {$u$};
			\draw[very thick, ->, myr] (axis cs:-2,0) -- (axis cs: -5,6) node[above] {$v$};
			\draw[very thick, ->, myb] (axis cs:0,3) -- (axis cs: 8,-2) node[above] {$w$};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\vline
	%\end{center}
}{}


\exe{[Vrai ou faux]
	Pour chacune des propositions suivantes, montrer qu'elle est toujours vraie ou trouver un contre-exemple.
	\begin{enumerate}
		%\item $\vec{AB} = \vec{CD} \iff \vec{AC} = \vec{BD}$.
		\item Soient $u, v$ deux vecteurs tels que $v = 5u$.
		Alors $\det(u,v) = 0$.
		\item Si $\vec{AB}$ et $\vec{CD}$ sont colinéaires, alors les points $A, B, C$, et $D$ sont alignés.
		\item Pour $u, v$ deux vecteurs, on a $\det(u, v) = -\det(v, u)$.
		\item Si $\norm{v} = \sqrt{5}$, alors $u = \pvec{2}{1}$.
	\end{enumerate}
}{}

\exe{[Parallélisme]

	Soit $u = \pvec{4}{2}$ et $v = \pvec{1}{3}$ deux vecteurs.
	Représenter dans un repère les points
		\begin{align*}
			A(-3;-1), && B = A+u, && C = A+u+v, && \text{ et } && D=A+v,
		\end{align*}
	et répondre aux questions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item Que dire du quadrilatère $ABCD$ visuellement ?
		\item Montrer que $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles puis que $(AD)$ et $(BC)$ sont parallèles.
		\item Démontrer de façon générale cette propriété pour $A, u, v$ un point et deux vecteurs quelconques.
	\end{enumerate}
}{}

\newpage

\exe{[Vecteur directeur]
	On considère un point $A(5 ; -12)$ et un vecteur $v = \pvec{2}{-1}$.
	Soit $(d)$ la droite passant par $A$ et dirigée par $v$.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner $4$ points distincts appartenant à $(d)$.
		\item
		Trouver la fonction affine $f$ telle que $(d) = \C_f$.
	\end{enumerate}
}{}

\exe{[Quadrilatère]
	Considérons quatre points $A(-4; 1), B(-3 ; -3), C(4; -4), D(3; 1)$.
	
	Le quadralitère $ABCD$ est-il un parallélogramme ?
	Si non, donner un point $\tilde{D}$ tel que $ABC\tilde{D}$ en soit un.
}{}

\exe{[Milieu]
	Soient $A, B, C$ trois points tels que $B$ soit le milieu du segment $[AC]$.
	Faire un dessin puis montrer que $\vec{AB} = \vec{BC}$.
}{}

\exe{[Parallélisme]
	Soient les points $A(3;2), B(-3 ; 7), C(-2; -3), D(4;-6)$.
	
	Les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont-elles parallèles ?
	
	Si non, donner un point $\tilde{B}$ tel que les droites $(A\tilde{B})$ et $(CD)$ soient parallèles.
}{}


\end{document}