				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Cours --- Variations de fonctions parentes \ifsolutions \\ Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}
%\pagenumbering{gobble}

\ex{
	On donne la courbe $\C_f$ graphiquement ci-dessous.
	
	\begin{enumerate}
		\item Esquisser, dans le même repère, la courbe de $g(x) = f(x) + 1$.
		\item Esquisser, dans le même repère, la courbe de $h(x) = f(x) -2$.
		\item Remplir le tableau de variations ci-dessous.
		\item Peut-on déduire le signe de $g$ en connaissant celui de $f$ en général ?
	\end{enumerate}
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		\begin{axis}[xmin = -10, xmax=7, ymin=-4.25, ymax=3.25, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both,
		ytick={-4,-3,...,4},
		%ytick={-4,-3,...,2,3}, xtick={-11, -10,...,-4,-3},
	    	%every y tick label/.style={
	        %anchor=near yticklabel opposite,
	        %xshift=0.2em,
	    	%}
	    	]
		% g cos
		\addplot[no marks, myb, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=50]{.01*(x+6)*(x+3)*(x-5)}
		node[pos=.35, above]{$\mathcal{C}_f$};
		\ifsolutions
		\addplot[no marks, myr, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=50]{.01*(x+6)*(x+3)*(x-5)+1}
		node[pos=.35, above]{$\mathcal{C}_g$};
		\addplot[no marks, myg, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=50]{.01*(x+6)*(x+3)*(x-5)-2}
		node[pos=.35,above]{$\mathcal{C}_h$};
		\fi
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit
		 [espcl=2]
	       		{$x$ / 1 , Variation de $f(x)$ / 2, Variation de $g(x)$ / 2, Variation de $h(x)$ / 2}
	       		{$-10$,\ifsolutions {-4,6} \fi,\ifsolutions {2} \fi,$7$}
	       	
	       	\ifsolutions	
		\tkzTabVar
			{-/{$-4,1$}, +/{$0,2$}, -/{$-1,2$}, +/{$2,5$}}
		\tkzTabVar
			{-/{$-3,1$}, +/{$1,2$}, -/{$-0,2$}, +/{$3,5$}}
		\tkzTabVar
			{-/{$-6,1$}, +/{$-1,2$}, -/{$-2,2$}, +/{$1,5$}}
		\fi
	\end{tikzpicture}
	\end{multicols}
}

\begin{propriete}[label=prop:1]{ajout d'une constante}{}
	Soit $c\in\R$ un nombre réel et $g(x) = f(x)+c$.
	\begin{enumerate}
		\item Pour obtenir $\C_g$, on translate $\C_f$ \ifsolutions verticalement de $c$ unités. \fi
		\item Les variations de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions identiques. \fi
		\item Les signes de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions différents en général. \fi
	\end{enumerate}
\end{propriete}

\begin{demonstration*}{de la propriété \ref{prop:1} dans le cas $f$ croissante}{}
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
			\item Le point $A$ de $\C_f$ d'abscisse $x$ est \ifsolutions $A(x ; f(x))$. \fi
			\item Le vecteur qui translate verticalement de $c$ unités a pour coordonnées $v = $ \ifsolutions $ \pvec{0}{c}$. \fi
			\item Le translaté $A+v$ a pour coordonnées \ifsolutions $(x ; f(x)+c) = (x ; g(x)) \in \C_g$. \fi
%			\item Le point $A$ de $\C_f$ d'abscisse $x$ est \ifsolutions $A(x ; f(x))$. \fi
%			\item Le point $B$ de $\C_g$ d'abscisse $x$ est \ifsolutions $B(x ; g(x))$. \fi
%			\item Or $g(x) = f(x)+c$, donc $\vec{AB} =$ \ifsolutions $\pvec{x-x}{g(x) - f(x)} = \pvec{0}{c}$. \fi
		\end{enumerate}
		
		\item 
		\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
			\item 
			Si $f$ est croissante sur un intervalle $I$, alors pour tous les $x < y$ de $I$, on a 
				 \[ \ifsolutions f(x) < f(y). \fi \] 
			\item 
			Soient $x < y$ deux éléments de $I$. On sait que
				 \[ \ifsolutions f(x) < f(y), \fi \]
			et donc que 
				 \begin{align*} \ifsolutions f(x)+c < f(y)+c \fi && \iff && \ifsolutions g(x) < g(y). \fi \end{align*}
			\item 
			Donc $g$ est croissante sur $I$ : pour tous les $x < y$ de $I$, on a
				 \[ \ifsolutions g(x) < g(y). \fi \] 
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{demonstration*}


\newpage

\ex{
	On donne la courbe $\C_f$ graphiquement ci-dessous.
	
	\begin{enumerate}
		\item Esquisser, dans le même repère, la courbe de $g(x) = 2f(x)$.
		\item Esquisser, dans le même repère, la courbe de $h(x) = -f(x)$.
		\item Remplir le tableau de variations ci-dessous.
		\item Peut-on déduire le signe de $g$ en connaissant celui de $f$ en général ?
	\end{enumerate}
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		\begin{axis}[xmin = -10, xmax=7, ymin=-4.25, ymax=3.25, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both,
		ytick={-4,-3,...,4},
		%ytick={-4,-3,...,2,3}, xtick={-11, -10,...,-4,-3},
	    	%every y tick label/.style={
	        %anchor=near yticklabel opposite,
	        %xshift=0.2em,
	    	%}
	    	]
		\addplot[no marks, myb, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=100]{.01*(x+6)*(x+3)*(x-5)}
		node[pos=.65, above]{$\mathcal{C}_f$};
		\ifsolutions
		\addplot[no marks, myr, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=100]{.02*(x+6)*(x+3)*(x-5)}
		node[pos=.65, below]{$\mathcal{C}_g$};
		\addplot[no marks, myg, -, very thick] expression[domain=-10:7, samples=100]{-.01*(x+6)*(x+3)*(x-5)}
		node[pos=.65, above]{$\mathcal{C}_h$};
		\fi
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit
		 [espcl=2]
	       		{$x$ / 1 , Variation de $f(x)$ / 2, Variation de $g(x)$ / 2, Variation de $h(x)$ / 2}
	       		{$-10$,\ifsolutions {-4,6} \fi,\ifsolutions {2} \fi,$7$}
	       	
	       	\ifsolutions	
		\tkzTabVar
			{-/{$-4,1$}, +/{$0,2$}, -/{$-1,2$}, +/{$2,5$}}
		\tkzTabVar
			{-/{$8,2$}, +/{$0,4$}, -/{$-2,4$}, +/{$5$}}
		\tkzTabVar
			{+/{$4,1$}, -/{$-0,2$}, +/{$1,2$}, -/{$-2,5$}}
		\fi
	       		
		%\tkzTabVar
		%	{+/, R/, -/}
	\end{tikzpicture}
	\end{multicols}
%	\begin{center}
%	\begin{tikzpicture}
%		\tkzTabInit
%		 [espcl=4]
%	       		{$x$ / 1 , Signe de $f(x)$ / 2, Signe de $g(x)$ / 2, Signe de $h(x)$ / 2}
%	       		{$-10$,,,$7$}
%	       		
%		%\tkzTabVar
%		%	{+/, R/, -/}
%	\end{tikzpicture}
%	\end{center}
}{}

\begin{propriete}[label=prop:2]{multiplication par une constante}{}
	Soit $c\in\R$ un nombre réel et $g(x) = c\cdot f(x)$.
	\begin{enumerate}
		\item Si $c > 0$, alors
		\begin{itemize}
			\item les variations de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions identiques. \fi
			\item les signes de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions identiques. \fi
	\end{itemize}
		\item Si $c < 0$, alors
		\begin{itemize}
			\item les variations de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions opposées. \fi % (croissante devient décroissante ; décroissante devient croissante ; et constante reste constant). \fi
			\item les signes de $g$ et de $f$ sont \ifsolutions opposés. \fi % (positif devient négatif ; négatif devient positif ; nul reste nul). \fi
	\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{propriete}

\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\setlength{\columnseprule}{1pt}

\begin{demonstration*}{de la propriété \ref{prop:2} dans le cas $f$ décroissante}{}
	\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
		\item 
		Si $f$ est décroissante sur un intervalle $I$, alors \ifsolutions pour tous les $x < y$ de $I$, on a \fi
			 \[ \ifsolutions f(x) > f(y). \fi \] 
		\item 
		Soient $x < y$ deux éléments de $I$. On sait que
			 \[ \ifsolutions f(x) < f(y), \fi \]
		et donc que 
			\begin{multicols}{2}
			\underline{si $c > 0$},
			\begin{align*} \ifsolutions  c \cdot f(x) &> c \cdot f(y) \\  g(x) &< g(y). \fi \end{align*}
			et $g$ est \ifsolutions décroissante sur $I$. \fi
			
			\underline{si $c < 0$},
			 \begin{align*} \ifsolutions  c \cdot f(x) &< c \cdot f(y) \\  g(x) &> g(y). \fi \end{align*}
			et $g$ est \ifsolutions croissante sur $I$. \fi
			\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{demonstration*}




\end{document}
