				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[1]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Algorithmique 3 : puissances et ordres de grandeur \ifsolutions \, -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

Ci-dessous, $q\in\R^*_+$ est un nombre réel strictement positif qu'on appelle \emph{base}.

\begin{definition*}{Puissance sur $\N^*$}{}
	Soit $n \in \N^*$ un entier naturel non nul.
	Alors \og $q$ puissance $n$ \fg~est égal à
		\[ q^{n} = \underbrace{q \times q \times \cdots \times q}_{\text{$n$ fois}}. \]
	En particulier,
		\begin{align*}
			q^1 = \ifsolutions q \else\quad \fi && q^2 = \ifsolutions q\times q \else\quad \fi && q^3 = \ifsolutions q \times q \times q \else\quad \fi
		\end{align*}
\end{definition*}

\begin{proprietes*}{}{}
	Soient $a, b \in \Z$. Alors
		\[ q^{a} \times q^{b} = \ifsolutions q^{a+b}, \else \hspace{2cm} \fi \]
	et 
		\[ \left( q^{a}\right)^b = \ifsolutions q^{a\times b}. \else \hspace{2cm} \fi \]
	En particulier, on a 
		\begin{align*}
			q^0 = \ifsolutions 1\else\quad \fi && q^{-1} = \ifsolutions \dfrac1q \else\quad\fi &&  q^{-a} = \ifsolutions \dfrac1{q^a} \else\quad\fi
		\end{align*}
\end{proprietes*}

\exe{
	Sans calculatrice, exprimer les nombres suivants sous la forme $a^b$, où $a \in \N$ et $b\in\Z$ sont des entiers.
	
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $10^3 \times 10^5$
		\item $\left(4^5\right)^2$
		\item $\dfrac{5^3}{5^3}$
		\item $1$
		\item $\dfrac{2^4}{2^7}$
		\item $\left(2^{-1}\right)^3$
		\item $\left(2^{3}\right)^{-1}$
		\item $\left(\dfrac{1}{7^2}\right)^6$
		\item $\dfrac{10^{12}}{10^{-12}}$
		\item $\dfrac{10^{-5}}{10^{6}}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{}

\exe{
	On estime que, dans l'univers, il y a au moins
		\begin{itemize}
			\item $10^{11}$ galaxies ; que chacune contient
			\item $10^{11}$ étoiles ; dont la masse moyenne est de
			\item $10^{32}$ kilogrammes ; et que chaque gramme de matière contient
			\item $10^{24}$ atomes.
		\end{itemize}
	Estimer le nombre d'atomes dans l'univers observable à partir de ces données.
}{}

\exe{
	Montrer qu'on a environ $2^{10} \approx 10^3$. 
	On dira que $2^{10}$ a pour \emph{ordre de grandeur} $10^3$ car c'est la puissance de $10$ la plus proche.
	
	\begin{enumerate}
		\item En déduire approximativement l'ordre de grandeur de $2^{20}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
		\item En déduire approximativement l'ordre de grandeur de $2^{35}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
	\end{enumerate}
}{}

% redondant un peu
%\exe{
%	Montrer qu'on a environ $6^{8} \approx 10^6$ et $7^6 \approx 10^5$ : ce sont leur \emph{ordre de grandeur}.
%	
%	\begin{enumerate}
%		\item En déduire l'ordre de grandeur de $6^{16}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
%		\item En déduire l'ordre de grandeur de $7^{18}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
%		\item En déduire l'ordre de grandeur de $6^{24} \times 7^{12}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
%	\end{enumerate}
%}{}

\newpage

\exe{[Exponentiation rapide]
	Le but de l'exercice est de calculer la valeur de $q^N$ le plus vite possible, où $q\in\R$ est un nombre réel et $N\in\N$ un entier naturel.
	On se restreint aux opérations $+$ et $\times$ afin de pouvoir compter les opérations arithmétique de base (la puissance n'en est pas une !).
	
	\begin{enumerate}
		\item Compléter la fonction \texttt{puissance(q,N)} figure \ref{fig:1} qui renvoie $q^N$ en utilisant uniquement la multiplication.
		\item Combien de multiplications sont nécessaires pour que \texttt{puissance(q,N)} termine ?
		\item Considérons l'algorithme \texttt{fastexp} de la figure \ref{fig:1}. Que retourne l'appel \texttt{fastexp(q, 1)} ? et \texttt{fastexp(q, 2)},  \texttt{fastexp(q, 3)} ?
		\item En déduire que si $N=2^n$, alors  \texttt{fastexp(q, n)} retourne $q^N$ en $n$ opérations arithmétiques.
		\item Comparer le nombre d'opérations arithmétiques nécessaires au calcul de $q^{1024}$ en utilisant \texttt{puissance(q,1024)} versus \texttt{fastexp(q, 10)}.
		\item[$(\star)$] Réécrire \texttt{fastexp} sous forme récursive en quatre lignes.
	\end{enumerate}

}{}

	
% fast exponentiation
\begin{figure}[h]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\begin{mintedbox}{python}
def puissance(q, N):
	r = q
	for i in range(__,____):
		__________
	return r
\end{mintedbox}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\begin{mintedbox}{python}
def fastexp(q, n):
	r = q
	for i in range(1,n+1):
		r = r*r
	return r
\end{mintedbox}
\end{subfigure}
\caption{Fonctions d'exponentiation.}
\label{fig:1}
\end{figure}

\end{document}
