%% INPUT PREAMBLE.TEX
%% THEN INPUT VARS_{i}.ADR
%% THEN RUN THIS
%\input{preamble.tex}\input{vars_TEST.adr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Devoir Maison 1 -- \seed \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{	
	La taxe sur la valeur ajoutée (TVA) est un impôt indirect sur la consommation.
	On considère dans cet exercice une TVA fictive fixée à $\TVA\%$.
	Tout objet est alors vendu $\TVA\%$ plus cher que son prix initial : c'est la différence entre un prix hors taxes (HT) et toutes taxes comprises (TTC).
	
	Un prix TTC comprend donc deux parts : l'une qui revient au vendeur, et l'autre versée à l'État.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Quel est le prix toutes taxes comprises d'un objet coûtant $\A$€ hors taxes ?
		\item
		Quel est le prix HT d'un objet coûtant $\B$€ TTC ?		
		\item 
		Pour les deux exemples ci-dessus, calculer la proportion \emph{exacte} du prix TTC qui revient à l'État. 
		\item
		Montrer que la proportion du prix TTC qui revient à l'État est constante et ne dépend pas du prix.
	\end{enumerate}
}{}

\exe{
	Une cordonnière vend des chaussures de différentes qualité. Chaque catégorie a son prix et sa quantité en vente indiqués dans le tableau suivant.
	
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
		Prix TTC (€)  & \P & \PP & \PPP & \PPPP \\ \hline
		Quantité & \Q & \QQ & \QQQ & \QQQQ \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item
		Quel est le prix TTC moyen d'une chaussure en vente ? Arrondir au centime d'euro.
	\end{enumerate}
	
	On admet que chaque prix comprend une TVA de $\TVA\%$.
	Pour sa comptabilité, la cordonnière souhaite connaître les prix hors taxe (HT).
	En outre, ces prix HT comprennent un coût fixe de $\PFIXE$€, coût des semelles qu'elle souhaite retirer pour qu'il ne reste que le vrai prix des chaussures.
	\begin{enumerate}
		\item[2.]
		Donner le vrai prix moyen HT des chaussures en ventes de deux façons différentes :
			\begin{enumerate}[a)]
				\item en ajoutant une ligne \og Vrai prix HT (€)\fg \, au tableau et en calculant la moyenne ; et 
				\item en utilisant la linéarité de la moyenne.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
}{}

\exe{
		Un magasin augmente ses prix avant d'appliquer une remise de $\REMISE\%$.
		On compare les prix initiaux avant augmentation aux prix finaux après application des deux évolutions.
		
		\begin{enumerate}
			\item 
			Quelle augmentation faut-il effectuer pour que les prix ne changent pas, après et avant évolutions ?
			\item
			Quelle augmentation faut-il effectuer pour qu'au final, les prix aient augmenté de $\FINALaug\%$ ?
			\item
			Quelle augmentation faut-il effectuer pour qu'au final, les prix aient diminué de $\FINALdim\%$ ?
		\end{enumerate}
}{}

\newpage

\exe{
	Écrire un tableau Valeur/Effectif pour chaque histogramme de la figure \ref{fig:hist}.
	On assignera la valeur moyenne à chaque élément d'une classe.
	Par exemple, de l'histogramme \ref{fig:a} on lit $\EFFCONCa$ notes de valeur $\CONCa,5$.
	
	Ensuite, pour chaque série obtenue, calculer
		\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item La moyenne ;
			\item L'écart type ;
			\item La médiane ;
			\item Le premier quartile ;
			\item Le troisième quartile ; et
			\item L'écart interquartile.
		\end{enumerate}
		\end{multicols}
		
	Comparer les séries statistiques en s'appuyant sur les valeurs calculées.
}

\begin{figure}[t!]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
    \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{axis}[
    	ymin=0,
        %ymin=0, ymax=8,
        %minor y tick num = 3,
        xmin = 0, xmax=20,
        xtick = {2, 4, ..., 18},
        area style,
        xlabel = {Note sur $20$},
        ylabel = {Effectif}
      ]
      \addplot+[ybar interval,mark=no, draw=myg, fill=myg!50] plot coordinates {
        (\CONCa, \EFFCONCa) (\CONCb, \EFFCONCb) (\CONCc, \EFFCONCc) (\CONCd, \EFFCONCd) (\CONCd+1, 0)
      };
    \end{axis} 
  \end{tikzpicture}
  \caption{Première série.}
  \label{fig:a}
  \end{subfigure}
  \hfill
  % NOT LINE BREAK!!
  \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
    \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{axis}[
    	ymin=0,
        %ymin=0, ymax=8,
        %minor y tick num = 3,
        xmin = 0, xmax=20,
        xtick = {2, 4, ..., 18},
        area style,
        xlabel = {Note sur $20$},
        ylabel = {Effectif}
      ]
      \addplot+[ybar interval,mark=no, draw=myb, fill=myb!50] plot coordinates {
        (\DISPa, \EFFDISPa) (\DISPb, \EFFDISPb) (\DISPc, \EFFDISPc) (\DISPc+1, 0) (\DISPd, \EFFDISPd) (\DISPe, \EFFDISPe) (\DISPe+1, 0)
      };
    \end{axis} 
  \end{tikzpicture}
  \caption{Deuxième série.}
  \label{fig:b}
  \end{subfigure}
  
  
  \caption{Histogrammes de notes (min $0$, max $20$). Les classes sont de la forme $[k;k+1[$ où $k\in\N$ est un entier naturel. 
  La colonne entre $\CONCa$ et $\CONCb$ compte donc toutes les notes appartenant à $[\CONCa;\CONCb[$.}
  \label{fig:hist}
\end{figure}


\end{document}
