				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Systèmes d'équations linéaires : approfondissements \ifsolutions \\ Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{
	On considère le système de trois équations à trois inconnues $x, y, z \in \R$ suivant.
		\[ \begin{cases} -x-2y+2z &= -2, \\ 3x - 5y + 2z &= 5, \\ 2x - 2y + 2z &= 10. \end{cases} \]
	\begin{enumerate}
		\item Ajouter aux équations 2 et 3 un multiple de la première équation pour annuler leur coefficient en $x$.
		\item Écrire le système équivalent obtenu : les deux dernières équations forment le sous-système de deux équations à deux inconnues suivant.
		\[ \begin{cases} - 11y + 8z &= -1, \\ - 6y + 6z &= 6. \end{cases} \]
		\item Résoudre ce sous-système pour trouver $y=3$ et $z=4$.
		\item En déduire que $x=4$.
	\end{enumerate}
}{}

% ils vont pas le faire pfff
%\exe{
%	On considère le système de quatre équations à quatre inconnues réelles, $x, y, z,$ et $t$.
%		\[ \begin{cases} x+2y-2z &= 2, \\ 3x - 5y + 2z &= 5, \\ 2x - 2y + 2z &= 10. \end{cases} \]
%	\begin{enumerate}
%		\item Comme à l'exercice précédent, annuler tous les coefficients en $x$ des trois dernières équations.
%		\item Écrire le sous-système de trois équations à trois inconnues $y, z,$ et $t$.
%		\item Résoudre le système comme à l'exercice précédent pour trouver $y, z,$ et $t$.
%		\item Trouver $x$.
%		\item Vérifier que les valeurs obtenues
%	\end{enumerate}
%}{}

\exe{
	Donner un système de deux équations linéaires à inconnues $x, y \in \R$ qui admet $(x ; y) = (2 ; 5)$ comme solution.
	Modifier le système pour qu'aucun coefficient multipliant $x$ ou $y$ ne soit nul.
}{}


\exe{
	Montrer que le système d'inconnues $x, y \in \R$ admet exactement quatre solutions : $(x ;y) = (\pm 2 ; \pm 3)$. \footnote{On rappelle la notation $\pm$ qui signifie \og plus ou moins \fg. Par exemple, $\pm3 = 3$ ou $-3$.}
	\[ \begin{cases} x^2 - y^2 &= -5, \\ x^2 + y^2 &= 13. \end{cases} \]

	Donner un système de deux équations \underline{non forcément linéaires} à inconnues $x, y \in \R$ admettant uniquement $(\pm 3; \pm4)$ comme solutions.
}{}

\exe{[$\star$]
	On considère le système suivant.
		\[ \begin{cases} 3x - 2y &= 7, \\ -x - 3y &= -10. \end{cases} \]
	Supposons qu'on ait deux paires de solutions, $(x ; y)$ et $(x' ; y')$.
	
	Montrer que la différence $(u; v) = (x - x' ; y - y')$ est solution du système 
		\[ \begin{cases} 3u - 2v &= 0, \\ -u - 3v &= 0. \end{cases}. \]
	On appelle ce système \emph{homogène} car les coefficients constants à droite sont tous nuls.
	
	Montrer que $(u ; v) = (0 ; 0)$, et en déduire qu'on a nécessairement $(x ; y) = (x' ; y')$ : le système initial admet une unique solution s'il en admet au moins une.
	
	Montrer plus généralement que n'importe quel système linéaire admet au plus une solution dès que l'unique solution du système homogène est la solution nulle.
}{}


\end{document}
