				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[4]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation : Probabilités \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}


%\exe{
%	Démontrer, à l'aide d'un ou plusieurs diagrammes de Venn, la formule d'inclusion-exclusion
%		\[ P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B). \]
%}{}


%\exe{
%	Démontrer, à l'aide d'un ou plusieurs diagrammes de Venn, la relation d'ensembles
%		\[ \overline{A} = \left(\overline{A} \cup \overline{B} \right) \cap \left(\overline{A} \cup B \right). \]
%}{
%}


\exe{	
	On lance un grand nombre de fois un D$6$, dé à $6$ faces.
	Les résultats sont décrits dans le tableau suivant.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		Face & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
		Nombre de tirages & 19699 & 27549 & 9097 & 22999 & 27989 & 6970  \\ \hline
		Fréquence & & & & & & \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	Compléter le tableau, modéliser la réalité en définissant un univers et une loi de probabilité, et l'utiliser pour répondre aux questions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité d'obtenir un multiple de $3$ ?
		\item Quelle est la probabilité d'obtenir exactement trois $1$ en quatre lancers consécutifs ?
		\item Quelle est la probabilité d'obtenir au moins un $3$ après dix lancers consécutifs ?
	\end{enumerate}
}{}


\exe{
	On tire une boule dans une urne contenant $3$ boules rouges et $4$ boules vertes.
	\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
		\item Si on tire une boule rouge, on jette un D$3$ bien équilibré, dé à $3$ faces numérotées de $1$ à $3$.
		\item Si on tire une boule verte, on jette un D$5$ bien équilibré, dé à $5$ faces numérotées de $1$ à $5$.
	\end{enumerate}

	Créer un arbre de probabilité pour cette situation et répondre aux questions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité \emph{exacte} d'obtenir $4$ ? 
		\item Quelle est la probabilité \emph{exacte} d'obtenir un nombre pair ?
	\end{enumerate}

}
{}

\exe{
	Un D$3$, dé à $3$ faces numérotées de $1$ à $3$, a été pipé de telle sorte que
		\begin{itemize}[label=$\bullet$]
			\item la probabilité d'obtenir $3$ est le triple de la probabilité d'obtenir $1$ ; et
			\item la probabilité d'obtenir $2$ est le double de la probabilité d'obtenir $1$.
		\end{itemize}
	On jette le dé et on note la face du dessus. Donner la probabilité \emph{exacte} de chacune des issues.
}

\exe{
	On considère le lancer d'un D10, dé à 10 faces numérotées de $1$ à $10$.
	On note le nombre de la face du dessus.
	
	Soient $A, B$ les deux événements suivants.
		\begin{align*}
			A : \text{\og le nombre est pair \fg}, && B : \text{\og le nombre est multiple de $5$ \fg}.
		\end{align*}
		
	\begin{enumerate}
		\item Donner l'univers $\Omega$ des issues possibles ainsi que son cardinal $|\Omega|$.
		\item Donner l'ensemble des issues associé à l'événement $B$.
		\item Décrire avec des mots l'événement $A \cap B$ puis donner l'ensemble des issues qui lui est associé.
		\item Décrire avec des mots l'événement $\overline{A}$ puis donner l'ensemble des issues qui lui est associé.
	\end{enumerate}
}{}



%\newpage

\subsection*{Bonus}

\exe{
	\begin{enumerate}
		\item
		Soit $\Omega = \{1 ; 2 ; 3 \}$.
		Combien de sous-ensembles $A \subseteq \Omega$ existe-t-il ?
		\item
		Soit $\Omega = \{1 ; 2 ; 3 ; \dots ; n-1 ; n \}$ dépendant d'un entier naturel $n\in\N$ non nul.
		Combien de sous-ensembles $A \subseteq \Omega$ existe-t-il ?
	\end{enumerate}´
}{}

\end{document}
