\input{../preamble.tex}

\SetDate[02/12/2025]
\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation — Fonctions}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
%\marginpar{A}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {interdite}.
	%\item
	%Les sujets d'évaluation sont individuels. Écrire son nom avant de rendre son sujet.
	\item
	Les exercices \ref{exe:prop-fond} et \ref{exe:graph} peuvent être entièrement faits sur la feuille d'évaluation. Écrire son nom avant de rendre son sujet.
	\item
	L'évaluation fait 2 pages. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule

\begin{thm}[propriété fondamentale]\label{thm:1}
	Soit $f$ une fonction sur un domaine $\D$ et $(x;y)$ un point du plan avec $x\in\D$.
	Alors
		\begin{align*}
			(x ; y) \in \C_f && \iff && \underline{\qquad} = \underline{\qquad\qquad}.
		\end{align*}
\end{thm}

\exe{2}{
	Compléter le théorème \ref{thm:1} vu en cours.
}{exe:prop-fond}{
		\begin{align*}
			(x ; y) \in \C_f && \iff && y = f(x).
		\end{align*}
}

\exe{4, difficulty=1}{
	Tracer les courbes représentatives des fonctions $f(x) = x^2$ et $g(x) = (x+3)^2$ dans le repère figure \ref{fig:1}. 
	Il n'est pas nécessaire de justifier.
	
	Quel est le domaine d'étude $\D$ des fonctions ici ?
}{exe:graph}{
	Le domaine $\D$ est $[-8 ; 5]$ ici.

	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth]
		\begin{axis}[xmin = -8, xmax=5, ymin=-5.1, ymax=20.1, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both, clip=true, x=1cm]
			\addplot[no marks, BLUE_E, very thick, -] expression[domain=-8:5, samples=50]{x^2}
			node[pos=.6, right]{$\mathcal{C}_f$};
			\addplot[no marks, RED_E, very thick, -] expression[domain=-8:5, samples=50]{(x+3)^2}
			node[pos=.17, right]{$\mathcal{C}_g$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=stealth]
		\begin{axis}[xmin = -8, xmax=5, ymin=-3.1, ymax=20.1, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both, clip=true, x=1cm]
			\addplot[no marks, BLUE_E, very thick, -, transparent] expression[domain=-8:5, samples=50]{x^2}
			node[pos=.6, right]{$\mathcal{C}_f$};
			\addplot[no marks, RED_E, very thick, -, transparent] expression[domain=-8:5, samples=50]{(x+3)^2}
			node[pos=.5, right]{$\mathcal{C}_g$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Repère de l'exercice \ref{exe:graph}.}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\exe{2}{
	Quelle est la différence entre $\bigset{ 0 ; 1 }$ et $[0 ; 1]$ ? 
	Décrire avec des mots ce que les deux notations désignent.
}{exe:diff-notations}{
	L'ensemble $\bigset{ 0 ; 1 }$ est constitué de seulement deux éléments : 0, et 1.
	
	L'intervalle $[0 ;1]$ correspond à l'ensemble de tous les nombres entre 0 et 1 inclus.
}


\exe{4, difficulty=1}{
	Soient
	\begin{align*}
		f(x) = (x+1)(x+6) && \et && g(x) = (x-2)(x+4)
	\end{align*}
	deux fonctions sur $\R$.
	
	\begin{enumerate}
		\item En justifiant les calculs, développer et réduire les expressions algébriques de $f$ et de $g$ pour trouver $f(x) = x^2 + 7x + 6$ et $g(x) = x^2 + 2x - 8$.
		\item Montrer que l'équation $f(x) = g(x)$ est équivalente à $5x+14=0$.
		\item Résoudre $5x+14=0$ pour $x\in\R$.
		\item À quoi correspond \underline{graphiquement} le réel $x$ qui vérifie l'équation $f(x) = g(x)$ ?
	\end{enumerate}
}{exe:image-selon-forme}{
	\begin{enumerate}
		\item
		Par double distributivité.
		\item
		Comme $f(x) = g(x) \iff f(x) - g(x) = 0$, on a bien
			\[ x^2  + 7x + 6 - (x^2 + 2x - 8) = 0 \iff x^2 - x^2 + 7x - 2x + 6 + 8 = 0 \iff 5x + 14 = 0. \]
		\item
			\[ 5x+14 = 0 \iff 5x = -14 \iff x = -\dfrac{14}5. \]
		\item
		Graphiquement, $x = -\frac{14}5 = -2,8$ est l'abscisse du point d'intersection de $\C_f$ et $\C_g$.
		Notons d'ailleurs qu'il n'existe qu'un seul point d'intersection des courbes.
	\end{enumerate}
}

\newpage

\exe{2, difficulty=0}{
	Considérons la fonction $f$ définie algébriquement sur $\R$ par
		\[ f(x) = \dfrac13 - \dfrac{x}2. \]
	Pour chaque point suivant, déterminer s'il appartient à $\C_f$ ou non.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $\left(1 ;-\dfrac16\right)$
		\item $\left(-\dfrac23 ; 0\right)$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}{exe:Cf}{
	On utilise le théorème \ref{thm:1} qui demande de vérifier si $y=f(x)$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $\left(-1 ;-\dfrac16\right) \in \C_f$
		\item $\left(-\dfrac23 ; 0\right) \not\in \C_f$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}


}

\exe{4, difficulty=1}{
	Considérons la représentation graphique suivante d'une fonction $f$ définie sur \mbox{$\D = [-3 ; 2,3]$}.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth]
			\begin{axis}[xmin = -3, xmax=2.3, ymin=-2.1, ymax=5.1, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both,
			grid style = {opacity=.5},
			x=2.1cm,
			xtick={-3, -2, ..., 2},
			y=18pt,
			clip=true,
			ytick distance = 1,
			]
				\addplot[no marks, BLUE_E, very thick, -] expression[domain=-4:3, samples=200]{x^3 /3 - 2*x +2-2*sin(180*x)}node[pos=.52, above=5pt]{$\C_f$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner approximativement les images de $-0,5$ et de 1,5 par $f$. 
		\item
		Énumérer approximativement les antécédents de 5 et de 1 par $f$.
		\item 
		Exprimer aproximativement l'ensemble $\bigset{ x \in \D \tq f(x) \geq 1 }$ sous forme d'union d'intervalles.
	\end{enumerate}
}{exe:deg3}{
	\begin{enumerate}
		\item
		$f(-0,5) \approx 4,8$ et $f(1,5) \approx 2,1$.
		\item
		L'antécédent de 5 est environ -0,6.
		En effet, $f(-0,6) \approx 5$
		
		Les antécédents de 1 sont environ -2,8 ; 0,1 ; 1,2 ; et 1,9.
		En effet, $f(-2,8) \approx f(0,1) \approx f(1,2) \approx f(1,9) \approx 1$.
		\item 
		
		\[ \bigset{ x \in \D \tq f(x) \geq 1 } \approx [-2,8 ; 0,1 ] \cup [ 1,2 ; 1,9 ]. \]
	\end{enumerate}
}


\exe{2, difficulty=1}{
	Soient $a, b \in \R$ deux nombres réels.
	
	Les deux questions suivantes peuvent être traitées séparément.
	\begin{enumerate}
		\item
		Développer et réduire l'expression $(a+b)^2$.
		\item
		Montrer que $(a+b)^2$ n'est pas égal à $a^2 + b^2$ en général.
	\end{enumerate}
}{exe:freshmans-dream}{
	\begin{enumerate}
		\item
			\begin{align*}
				(a+b)^2 &= (a+b)(a+b) \\
						&= a^2 + ab + ba + b^2 \\
						&= a^2 + b^2 + 2ab
			\end{align*}
		où on a utilisé que $ab = ba$ à la dernière égalité car la multiplication est commutative dans $\R$.
		\item
		En choisissant des valeurs de $a$ et de $b$ au hasard, on a de grandes chances de tomber sur un contre-exemple.
		En fait, d'après la question 1,
			\[ (a+b)^2 = a^2 + b^2 \iff ab = 0, \]
		si et seulement si $a$ ou $b$ est nul.
		
		Prendre $(a ; b) = (1 ; 2)$ donne $(a+b)^2 = 3^2 = 9$ d'une part, et $a^2 + b^2 = 1 + 4 = 5$ d'autre part, ce qui montre que $(a+b)^2 \neq a^2 + b^2$ en général.
	\end{enumerate}
}



\exemulticols{2}{
	Considérons l'ensemble de points $E$ représenté dans le repère ci-contre.
	
	\vspace{20pt}
	
	$E$ peut-il être la courbe représentative d'une fonction $f$ ?
	Justifier rigoureusement.
	
	\vfill\null
}{
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth]
			\begin{axis}[xmin = 0, xmax=5, ymin=0, ymax=5, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both,
			grid style = {opacity=.5},
			extra x ticks = {0},
			extra y ticks = {0},
			]
				\addplot[no marks, BLUE_E, very thick, -, no markers, smooth, tension=2] coordinates{
					(0,1)
					(1,.5)
					(1,1)
					(2,3)
					(3,2)
					(2,2.25)
					(1.5,3)
					(3,4)
					(4,1)
					(5,1.5)
				}
				node[pos=.7, above=20pt]{$\boldsymbol{E}$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
}{exe:Cf-not-Cf}{
	L'ensemble $E$ ne peut pas être courbe représentative d'une fonction $f$, car il existe plusieurs points de même abscisse (par exemple $(2 ; 2,2), (2 ; 3), (2 ; 4,4)$ environ).
	En effet, la courbe représentative d'une fonction est construite à partir de points $\bigl(x ; f(x)\bigr)$ : chaque abscisse $x$ donne naissance à un unique point, et chaque point correspond à une unique abscisse.
}

%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer
	
\end{document}
