\input{../preamble.tex}

\SetDate[25/12/2025]
\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation blanche — Évolutions}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	Sauf mention du contraire, toutes les réponses doivent être justifiées.
	%\item
	%L'exercice \ref{exe:prop-fond} peut être entièrement fait sur la feuille d'évaluation.
	\item
	L'évaluation fait 2 pages. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule



\exe{10}{
	Le taux de change d'une monnaie est le prix de cette monnaie par rapport à une autre.
	Un tableau incomplet de taux de change est fourni figure \ref{fig:1}.
	Chaque valeur est arrondie au centième le plus proche.
	
	Ainsi, par exemple, 1EUR (euro) correspond à 0,94CHF (francs suisses).%, et donc $x$ EUR se convertissent en $0,94x$ CHF.
	%Le coefficient multiplicateur du change EUR vers CHF est 0,94.
	
	\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item \label{q:1}
		Convertir 100EUR en CHF.
		\item
		Déduire de la question 1.\ref{q:1} le taux d'évolution du change EUR vers CHF (augmentation ou diminution, et pourcentage). 
		\item
		À l'aide de la question 1.\ref{q:1}, vérifier que le coefficient multiplicateur du change CHF vers EUR du tableau soit bien correct.
		\item
		Quelle est le lien entre les deux coefficients multiplicateurs : celui du change CHF vers EUR ; et celui du change EUR vers CHF ?
	\end{enumerate}
	
	\item
	Donner le taux d'évolution du change CHF vers USD (augmentation ou diminution, et pourcentage).
	\end{enumerate}
	La case EUR-NOK (euro vers couronne norvégienne) est vierge dans le tableau, mais il est cependant possible de la déduire en convertissant des EUR en USD puis des USD en NOK.
	\begin{enumerate}[resume]
	\item
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item \label{q:2}
		Convertir 100EUR en USD puis le résultat en NOK. Deux conversions sont attendues.
		\item
		À l'aide de la question 3.\ref{q:2}, montrer que le coefficient multiplicateur du change EUR vers NOK est 12,18.
		\item
		Quelle est le lien entre les trois coefficients multiplicateurs : celui du change EUR vers USD ; et USD vers NOK ; et EUR vers NOK ?
		\item 
		Donner le taux d'évolution du change EUR vers NOK (augmentation ou diminution, et pourcentage).
		\item
		Combien d'euros faut-il pour être millionaire en Norvège ?
	\end{enumerate}
	
	\item
	Compléter toutes les cases vierges du tableau.
	\end{enumerate}
}{exe:Bellman-Ford}{
	todo
}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
		& EUR  & USD & CHF & NOK  \\\hline
		1 EUR & 1 & 1,16 & 0,94 &   \\\hline
		1 USD & & 1 & & 10,5 \\\hline
		1 CHF & 1,06  & 1,23  & 1 &   \\\hline
		1 NOK &   &  & 0,08 & 1  \\\hline
	\end{tabular}
	%\end{center}
	\caption{Tableau de l'exercice \ref{exe:Bellman-Ford}.  Chaque valeur est arrondie au centième le plus proche. \\ Lecture : 1CHF équivaut à 1,06EUR.}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\newpage

\exe{}{
	L'impôt sur le revenu est une taxe qui s'applique sur les revenus annuels de chaque individu imposable en France.
	Celui-ci est calculé à partir du tableau suivant, qui distingue différents taux d'imposition pour différentes tranches de revenus.
	
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|} \hline
		Tranches de revenus  & Taux d’imposition pour cette tranche \\\hline
		Jusqu’à 11 497 euros & 0\% \\\hline
		De 11 498 à 29 315 euros & 11\% \\\hline 
		De 29 316 à 83 823 euros & 30\% \\\hline 
		De 83 824 à 180 294 euros & 41\% \\\hline
		Supérieur à 180 294 euros & 45\% \\\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	Par exemple, une personne gagnant $38~000$€ à l'année sera imposée d'un montant de
		\[ 0\% \text{ de } 11~497 + 11\% \text{ de } 17~817 + 30\% \text{ de } 8~684 = 4~565,07 \text{€}. \]
}{exe:IR}{
	todo
}


%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer
	
\end{document}
