\input{../preamble.tex}

\SetDate[03/02/2026]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Sur le théorème fondamental de l'arithmétique}}
\fancyhead[R]{\today}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le but de ce document est de démontrer rigoureusement le

\begin{thm}[fondamental de l'arithmétique]
	{La} {décomposition en facteurs premiers} est {unique} à permutation des facteurs près.
\end{thm}

L'existence étant démontrée en classe, il s'agit de montrer l'unicité de la décomposition de $a\in\N^*$ à permutation des facteurs près.
La stratégie est (presque) toujours la même pour montrer une unicité : supposons que deux décompositions existent puis montrons qu'elles sont nécessairement égales à permutation près.

Supposons donc que $a$ s'écrive
\begin{align*}
	a = p_1^{n_1} \times \cdots \times p_k^{n_k} && \et && a = q_1^{m_1} \times \cdots \times q_l^{n_l},
\end{align*}
avec les $p, q$ premiers, et les $n, m$ entiers naturels.

Nous allons montrer que $p_1$ apparaît nécessairement parmis les premiers $q$.
Si ceci est vrai, nous pourrons diviser chaque décomposition par $p_1$ puis répéter le processus jusqu'à ce que tous les premiers se simplifient à gauche et à droite, ce qui montrera que les décompositions sont les mêmes (chaque premier apparaît le même nombre de fois).

Il nous faut donc le résultat suivant, attribué à Euclide (puis généralisé par Gauss).
\begin{lemma}[Euclide]
	Si $p$ est premier et qu'il divise le produit $ab$, alors $p$ divise $a$ ou $p$ divise $b$.
\end{lemma}

\exe{}{
	Montrer que si 2 divise le produit $ab$, alors 2 divise $a$ ou 2 divise $b$.
}{exe:Euclide-p-2}{
	Si $a$ et $b$ étaient impairs, leur produit aussi car $(2n+1)(2m+1) = 2k+1$ pour un certain $k$ entier dépendant de $n$ et $m$.
}


\vspace{.5cm}
La démonstration du lemme d'Euclide fonctionne en séparant deux cas :
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item si $p$ divise $b$, alors il n'y a rien à démontrer ;
		\item si $p$ ne divise pas $b$, il faut montrer que $p$ divise nécessairement $a$.
	\end{enumerate}

\exe{}{
	Cet exercice traite du cas $p=7$ et $b=15$ en guise d'exemple. Nous supposons que 7 divise $15a$ et montrons que 7 divise $a$.
	
	Trouver $u, v\in\Z$ entiers relatifs tels que 
		\[ 7u + 15v = 1. \]
	Multiplier l'équation par $a$ pour trouver que
		\[ a = 7(au) + (15a)v. \]
	Montrer que le membre de droite est un multiple de 7 et conclure. 
}{exe:2}{
	$14 - 15 = -1$, donc prendre $u=-2$ et $v=1$ est une solution possible (il en existe d'autres).
	
	$7(au)$ est bien sûr un multiple de 7.
	$(15a)v$ est un multiple de 7 car, par hypothèse, 7 divise $15a$.
	La somme de deux multiple de 7 est un multiple de 7 et donc $a$ est divisible par 7.
}

\exe{}{
	Soit $p$ premier ne divisant pas $b$.
	Montrer que $p$ et $b$ sont premiers entre eux : leur seul diviseur commun est 1.
}{exe:3}{
	Notons $d$ un diviseur commun à $p$ et à $b$.
	$d$ divisant $p$, il est soit égal à 1, soit égal à $p$.
	Or, $p$ ne divise pas $b$ par hypothèse : donc $d=1$, et $p, b$ sont premiers entre eux.
}

\begin{thm}[de Bachet-Bézout]\label{thm:1}
	Il existe $u, v \in \Z$ vérifiant
		\[ up + vb = 1 \]
	si et seulement si $p$ et $b$ sont premiers entre eux.
\end{thm}

\exe{}{
	Soient $a, b, p$ dont les hypothèses sont : $p$ est premier ; $p$ divise $ab$ ; $p$ ne divise pas $b$.
	
	En admettant le théorème \ref{thm:1}, montrer que $p$ divise $a$ en multipliant l'équation par $a$ comme à l'exercice \ref{exe:2}.
}{exe:4}{
	L'égalité $p(ua) + v(ab) = a$ implique que $p$ divise $a$ car $p$ divise $p(ua)$ trivialement, et $v(ab)$ car $p$ divise $ab$ par hypothèse.
	La somme de deux multiple de $p$ est un multiple de $p$.
}


\exe{, difficulty=3}{
	L'exercice suivant vise à démontrer la direction "si" du théorème \ref{thm:1} (l'autre direction est plus facile et non nécessaire ici).
	
	Soient $p, b$ premiers entre eux.
	Considérons l'ensemble $E$ de toutes les combinaisons entières de $p$ et $b$ comme suit.
		\[ E = \bigset{ pu + bv \tq u, v \in \Z } \]
	De plus, posons $d$ l'élément de $E$ le \textbf{plus petit positif non nul}.

	\begin{enumerate}
		\item
		Écrire la division euclidienne de $p$ par $d$ de reste $r$.
		\item
		Montrer que $r \in E$ et $0 \leq r < d$.
		\item
		Conclure que $r = 0$ et donc que $d$ divise $p$ en utilisant la définition de $d$.
		\item
		De façon analogue, montrer que $d$ divise $b$.
		\item
		Conclure que $d = 1$ à l'aide de l'exercice \ref{exe:3}.
	\end{enumerate}
}{exe:thm1}{
	\begin{enumerate}
		\item
		$p = qd + r$, avec $q\in\N$ et $0 \leq r < d$.
		\item
		La contrainte $0 \leq r < d$ nous est donnée par la division euclidienne.
		Ensuite, $r = p-qd$ : il appartient donc à $E$ en choisissant $u=1$ et $v=-d$, entiers relatifs.
		\item
		Par construction de $d$, il est le plus petit élément positif non nul de $E$.
		Or, nous venons d'en trouver un plus petit encore : le reste $r$.
		Le reste doit donc nécessairement être nul et la division euclidienne s'écrit $p = qd$. 
		Autrement dit, $d$ divise $p$.
		\item
		En échangeant les rôles de $p$ et de $b$, on obtient que $d$ divise $b$.
		\item
		Par hypothèse, $p$ et $b$ sont premiers entre eux.
		$d$ étant un diviseur qui leur est commun, il est égal à 1 d'après l'exercice \ref{exe:3}.
		Il existe donc $u$ et $v$ entiers relatifs tels que $pu + bv = 1$.
	\end{enumerate}
}

Nous avons en fait démontré le
\begin{thm}
	\[ \text{pgcd}(a, b) = \min\bigset{au + bv \tq u, v\in\Z \et au+bv>0}. \]
\end{thm}
ainsi que le
\begin{cor}
	Il existe $u, v\in\Z$ tel que
		\[ au + bv = \text{pgcd}(a, b). \]
\end{cor}
L'\emph{algorithme d'Euclide} permet d'obtenir des valeurs pour $u$ et $v$ très rapidement.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}

