\input{../preamble.tex}

\SetDate[06/01/2026]
\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation blanche \\ Fonctions carré, racine carrée, valeur absolue}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-20pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {interdite}.
	\item
	Sauf mention du contraire, toutes les réponses doivent être justifiées.
	%\item
	%L'exercice \ref{exe:prop-fond} peut être entièrement fait sur la feuille d'évaluation.
	\item
	L'évaluation fait 2 pages. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule




\exe{5, difficulty=1}{
	Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par
		\[ f(x) = 3 - (x-1)^2. \]
	\begin{enumerate}
		\item 
		Développer et réduire l'expression algébrique de $f$.
		\item 
		Grapher la courbe $\C_f$ dans le repère figure \ref{fig:1}.
		\item
		Déterminer maximum de $f$ ainsi que l'antécédent $x^\star$ qui le réalise de deux manières différentes :
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item graphiquement, à l'aide de la courbe tracée figure \ref{fig:1} ; et
				\item algébriquement, en montrant rigoureusement que $f(x) \leq f(x^\star)$ pour tout $x\in\R$.
			\end{enumerate}
		\item
		Déterminer quels $x\in\R$ vérifient $f(x) \geq -6$ de deux manières différentes :
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item graphiquement, à l'aide de la courbe tracée figure \ref{fig:1} ; et
				\item algébriquement, en résolvant l'inéquation $f(x) \geq -6$ rigoureusement.
			\end{enumerate}
		%\item
		%En général, suffit-il de grapher une fonction sur un domaine $\D$ bien choisi pour connaître son maximum sur $\R$ ?
	\end{enumerate}
}{exe:canonique}{
	todo
}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth]
		\begin{axis}[xmin = -3, xmax=5, ymin=-15, ymax=5, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both, xtick distance = 1, ytick distance=2, x=50pt, y=17pt, minor y tick num = 1]%extra x ticks ={0}, extra y ticks = {0}]
			\addplot[transparent, very thick, -] expression[domain=-3:5, samples=100]{3-(x-1)^2} node[above right, pos=.6] {$\C_f$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Figure de l'exercice \ref{exe:canonique}.}
	\label{fig:1}
\end{figure}


\newpage


\exe{2}{
	Montrer que la fonction $f$ donnée algébriquement sur $\R$ par
		\[ f(x) = (x+3)^6 + (x-3)^6 \]
	est paire.
}{exe:f-paire}{
	Il s'agit de montrer que $f(-x) = f(x)$ pour tout $x\in\R$.
	Il est déconseillé de développer $f(x)$, même si c'est bien sûr possible.
	
	Pour tout $x\in\R$,
	\begin{align*}
		f(-x) &= (-x + 3)^6 + (-x-3)^6 && \text{ en remplaçant $x$ par $-x$} \\ 
			&= \left[ (-1)\cdot(x - 3) \right]^6 + \left[ (-1)\cdot(x+3) \right]^6 && \text{ en factorisant par $-1$} \\
			&= (-1)^6 (x-3)^6 + (-1)^6 (x+3)^6 && \text{ en utilisant $(ab)^6 = a^6b^6$ } \\
			&= (x-3)^6 + (x+3)^6 && \text{ en utilisant $(-1)^6 = +1$} \\
			&= (x+3)^6 + (x-3)^6 && \text{ en échangeant les termes de la somme }\\
			&= f(x)
	\end{align*}
}




\exe{3}{
	Écrire les nombres suivants sous la forme $a\sqrt{b}$ où $a\in\N$ est entier et $b\in\N$ est le \underline{plus petit} \underline{entier possible}.

	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $\sqrt{24}$
		\item $\sqrt{75}$
		\item $5\sqrt{48}$
		\item $2\sqrt{500}$
		\item $\dfrac{8}{\sqrt{2}}$
		\item $\dfrac{15}{\sqrt{5}}$
		\item $\sqrt{50}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:sqrt4}{
	TODO
}


\exe{2}{
	Est-ce que l'égalité suivante est vraie ?
	Justifier.
	\[  \sqrt{(-2)^{56}} \stackrel{?}{=} (-2)^{28} \]
}{exe:sqrt9}{
	TODO
}



% ensembles tq. 
\newcommand{\xRtq}[1]{
	$\bigset{ x \in \R \tq #1 }$
}

% il y en a trop
\exe{3}{
	Écrire les ensembles suivants sous forme d'intervalle.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item \xRtq{x + 3 \leq 8}
		\item \xRtq{x + 2 > 8}
		\item \xRtq{7x  - 13 \leq 8}
		\item \xRtq{4 \geq -2x + 6}
		\item \xRtq{-3 < 13x + 7 < 14}
		\item \xRtq{8 \geq 3 - x \geq 0}
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:99}{


	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\left]-\infty ; 5\right]$
		\item $\left]6 ; +\infty\right[$
		\item $\left]-\infty; 3 \right]$
		\item $\left[1 ; +\infty \right[$
		\item $\left] -\dfrac{10}{13} ; \dfrac{7}{13} \right[$
		\item $\left[ -5 ; 3 \right]$\
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}


\exe{3, difficulty=1}{
	À  quoi ces valeurs absolues sont-elles égales ?
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\vabs{3}$
		\item $\vabs{-11}$
		\item $\vabs{13 - 8}$
		\item $\vabs{8-13}$
		\item $\vabs{\dfrac13 - \dfrac12}$
		\item $\vabs{-\dfrac27 - \dfrac12}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:999}{

	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $3$
		\item $11$
		\item $5$
		\item $5$
		\item $\dfrac16$
		\item $\dfrac{11}{14}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}

%\exe{2}{
%	Grapher la fonction valeur absolue $f(x) = |x|$ dans un repère orthonormé de domaine $\D = [-4 ; 4]$.
%}{exe:vabs}{
%	todo
%}

\exe{2, difficulty=2}{
	Soient $a, b > 0$ deux réels strictement positifs.
	Montrer que
		\[ \dfrac{a}{b} + \dfrac{b}a \geq 2, \]
	avec égalité uniquement lorsque $a=b$.
}{exe:Dreyer}{
	Simplifions $\frac{a}{b} + \frac{b}a - 2$ avec les propriétés des fractions.
	Le dénominateur commun étant $ab$, on calcule
		\begin{align*}
			\dfrac{a}{b} + \dfrac{b}a - 2 &= \dfrac{a^2}{ab} + \dfrac{b^2}{ab} - \dfrac{2ab}{ab}, \\
											&= \dfrac{a^2 + b^2 - 2ab}{ab}, \\
											&= \dfrac{(a-b)^2}{ab}.
		\end{align*}
	Les quantités $a, b,$ et $(a-b)^2$ sont toutes positives ou nulles, donc
		\begin{align*}
			\dfrac{a}{b} + \dfrac{b}a - 2 \geq 0 && \iff && \dfrac{a}{b} + \dfrac{b}a \geq 2
		\end{align*}
	L'égalité advient lorsque $(a-b)^2 = 0$, uniquement possible lorsque $a=b$.
	
	Nous avons donc trouvé l'extremum d'une fonction à deux variables, celui-ci étant atteint en une infinité de valeurs (la diagonale $a=b$).
}

\exe{1}{
	Thibault demande : est-ce que $x \leq y$ implique toujours $x^2 \leq y^2$ ?
	Démontrer que oui ou lui fournir un contre-exemple.
}{exe:sq-ineq}{
	todo
}

%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer
	
\end{document}
