%!TEX encoding = UTF8
%!TEX root = 0-notes.tex

\chapter{Échantillonnage}

\section{Introduction}

Considérons une expérience aléatoire et un événement, ensemble d'issues.
Par exemple, on jette une pièce, et on prend $E$ : « obtenir pile. »
À chaque lancer de la pièce, soit $E$ se réalise, soit $\overline{E}$, l'événement contraire à $E$ (ici, « obtenir face »).
Appelons les lancers où $E$ arrive les \emphindex{succès}.

Il semble naturel que, si la pièce est bien équilibrée, et après un très grand nombre de lancers, environ la moitié des lancers devraient être pile, et l'autre moitié face.
De façon équivalente, on s'attend à ce que la fréquence de succès soit environ $\dfrac12$.
Remarquons qu'elle ne peut être égale à $0,5$ exactement si on jette la pièce un nombre impair de fois, mais que la fréquence peut quand même être très très proche de $0,5$.

Supposons désormais qu'on ne sache pas que la pièce est équilibrée, et qu'on souhaite plutôt savoir si elle l'est ou pas.
Ce genre de problème est classique en statistique : on formule l'hypothèse $\mathcal{H}_0 :$ « la probabilité d'obtenir face est $0,5$ », qu'on souhaite valider ou rejetter.
Ce genre d'hypothèse appelle un \emphindex{test bilatéral} car les conclusions $p< 0,5$ et $p>0,5$ rejettent toutes les deux l'hypothèse.

Pour répondre à ce problème, une seule chose nous est accessible : lancer la pièce un très grand nombre de fois.
C'est ce qu'on appelle l'\emphindex{échantillonnage}.
On observe alors la fréquence de succès $f = \dfrac{\text{nombre de succès}}{\text{nombre d'expériences}}$.
Plus $N$ est grand, plus on s'attend à ce que $f$ soit proche de $p$. À quel point proche ? Le but de la prochaine section est de quantifier cette distance.
Mais au préalable, il nous faut d'abord supposer les choses suivantes, sans quoi rien ne peut être conclu :
	\begin{itemize}
		\item tous les lancers sont indépendants : le résultat de l'un n'influe pas le résultat de l'autre ;
		\item rien n'est modifié par un lancer : tous les lancers sont fait dans des conditions identiques. En particulier, la pièce ne change pas d'équilibre, et la gravité, la pression atmosphérique, la température sont autants de paramètres qui ne changent pas.
	\end{itemize}
La deuxième contrainte est la plus forte et n'est bien sûr jamais vérifée en réalité.
Cependant, les mathématiques ne peuvent étudier certaines situations qu'en les simplifiant au maximum, malheureusement jusqu'à ce qu'elles deviennent irréalistes.
Cela ne nous empêchera pas d'appliquer les résultats d'échantillonnage à divers contextes quand même !

\exe{1}{
	On effectue $N$ expériences aléatoires et on note $f$ la fréquence de succès.
	Est-ce que $f$ peut prendre n'importe quelle valeur entre 0 et 1 ?
	Donner le nombre de valeurs que $f$ peut prendre, la distance entre deux valeurs consécutives de $f$, et une valeur de $[0;1]$ que $f$ ne peut pas prendre.
}{exe:pas-fréquence}{
	La fréquence $f$ est de la forme $f=\dfrac{k}N$, avec $0 \leq k \leq N$.
	Ainsi $f$ ne peut prendre que $N+1$ valeurs différentes entre 0 et 1.
	Comme $f\in\Q$ est rationnelle, $f$ ne pourra jamais valoir $\dfrac1{\sqrt2} = \dfrac{\sqrt2}2$, par exemple.
}

\exe{}{
	On effectue $N$ expériences aléatoires et on note $f$ la fréquence de succès.
	On souhaite estimer la probabilité de succès à 0,5\% près.
	Donner la distance entre deux valeurs consécutives possibles de $f$.
	Quel $N$ choisir pour que cette distance soit inférieure à 0,5\% ?
}{exe:pas-fréquence}{
	La fréquence $f$ est de la forme $f=\dfrac{k}N$, avec $0 \leq k \leq N$.
	La différence entre deux valeurs consécutives est toujours de $\dfrac{k+1}N - \dfrac{k}N = \dfrac1N$.
	Pour que cette distance soit inférieure à 0,5\%, on doit imposer $\dfrac1N < \dfrac{0,5}{100} \iff N > \dfrac{100}{0,5} = 200$.
	Il faut donc au moins 200 expériences pour estimer la probabilité de succès à 0,5\%.
}

\section{Intervalles de confiance}

Dans toute cette section, on suppose que
	\begin{enumerate}
		\item une expérience aléatoire est réalisée $N \in \N$ fois ;
		\item la probabilité d'un succès est notée $p \in [0;1]$ et n'est pas nécessairement connue ; et
		\item la fréquence observée de succès est notée $f\in[0;1]$.
	\end{enumerate}

\dfn{intervalle de confiance}{
	On appelle \emphindex{intervalle de confiance} pour $p$ un intervalle du type
		\[ \bigl[ f - k ; f + k \bigr], \]
	où $k>0$ est un nombre réel quelconque.
	
	Cet intervalle est centré autour de $f$ et est de longueur $2k$.
	L'appartenance $p\in\bigl[ f - k ; f + k \bigr]$ est équivalente à l'encadrement
		\[ f - k \leq p \leq  f + k. \]
}{}

\thm{loi des grands nombres}{
	Lorsque $N$ devient très grand, et en supposant que $p$ est relativement loin de $0$ et $1$, on a les probabilités suivantes.
	\begin{align*}
		P\left( \bigl| f - p \bigr| \leq \dfrac{1}{\sqrt{N}} \right) &> 0,95 \\
		P\left( \bigl| f - p \bigr| \leq \dfrac{1,2}{\sqrt{N}} \right) &> 0,99 \\
		P\left( \bigl| f - p \bigr| \leq \dfrac{1,3}{\sqrt{N}} \right) &> 0,995
	\end{align*}
	
	On lit alors, pour la première inégalité, que la distance $|f - p|$ de la vraie probabilité $p$ à la fréquence observée $f$ est inférieure ou égale à $\dfrac1{\sqrt{N}}$ avec probabilité supérieure à $95\%$.
	
	Autrement dit, $p$ appartient à l'intervalle de confiance
		\[ \left[ f - \dfrac1{\sqrt{N}} ; f + \dfrac1{\sqrt{N}} \right], \]
	avec probabilité $95\%$. On appelle ce pourcentage le \emphindex{niveau de confiance} de l'intervalle.
}{}

\nomen{
	Un \emphindex{sondage d'opinions} consiste à recueillir les réponses d'un échantillon supposé représentatif de la population à un questionnaire.
}

\ex{intentions de vote}{
	Avant une éléction où deux choix ($A$ ou $B$) sont possibles, un institut de sondage sonde 2 500 personnes aléatoirement dans la population.
	Parmis les sondés, 80\% se déclarent certains d'aller voter.
	L'institut choisit de restreindre le sondage à ces personnes, contenant désormais 2 000 réponses.
	Parmis ces personnes, 40\% déclarent vouloir voter pour $A$, et 60\% pour $B$.
	
	L'institut déclare que $B$ va gagner.
	En effet, la probabilité $p_B$ qu'une personne, sûre d'aller voter et choisie au hasard, vote pour $B$, se situe dans l'intervalle
		\begin{align*}
			0,6 - \dfrac{1}{\sqrt{2000}}  \leq p_B \leq 0,6 + \dfrac{1}{\sqrt{2000}} && \iff && 0,577 \leq p_B \leq 0,622,
		\end{align*}
	avec probabilité 95\%.
	Ainsi, avec niveau de confiance 95\%, on a $p_B \geq 57,7\%$.
	Dans ce cas, la taille de l'encadrement est de $\dfrac2{\sqrt{2000}} \approx 4,5\%$.
}{ex:sondage}

\nt{
	Dans l'exemple \ref{ex:sondage} précédent, remarquons que l'échantillon a été restreint aux personnes certaines d'aller voter.
	Ainsi la probabilité $p_B$ ne parle pas d'une personne prise au hasard, mais d'une personne certaine d'aller voter prise au hasard.
	L'échantillon n'est donc probablement plus représentatif des personnes allant voter.

	Dans l'éventualité où toutes les personnes hésitantes à aller voter voteraient pour le choix $A$, alors 1 300 sondés auraient choisi $A$, contre 1 200 pour $B$.
	Dans ce cas, on est plus hésitant à affirmer que $B$ gagnera !
}

\exe{1}{
	Le 4 mai 2007, deux jours avant le second tour de l'éléction présidentielle en France, deux sondages sont effectués au sujet de l'intention de vote des sondés.
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
			Votes pour S. Royal & Votes pour N. Sarkozy & Participants & Participants certains d'aller voter \\\hline
			45\% & 55 \% & 1004 & 79\% \\\hline
			47\% & 53 \% & 3200 & 65\% \\\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	Interpréter les deux sondages séparément puis les comparer.
}{exe:présidentielles2007}{
	TODO
}

\section{Application : dénombrement}

\ex{nombre de chemins racine-feuille}{
	On jette une pièce 12 fois et on souhaite connaître le nombre $k$ de façons d'obtenir exactement 6 fois « pile ».
	C'est le nombre de chemin racine-feuille passant par 6 « pile » et 6 « face » de l'arbre binaire de profondeur 12 correspondant à l'expérience.
	Pour cela, on utilise le fait qu'on puisse estimer $p = P(\text{obtenir 6 piles en 12 lancers})$ par échantillonnage.
	En effet, comme chaque issue a pour probabilité $\dfrac1{2^{12}}$, on a la relation
		\[ p = k \times \dfrac1{2^{12}}. \]
	En connaissant $p$, on peut alors déduire $k = 2^{12} p$.
}{}

\nt{
	Supposons qu'après avoir échantillonné $N$ fois une série de 12 lancers de pièce, on ait un encadrement de $p$ à 95\% de la forme
		\[ f - \dfrac1{\sqrt{N}} \leq p \leq f + \dfrac1{\sqrt{N}}. \]
	En multipliant par $2^{12}$, on trouve un encadrement pour $k$ :
		\[ 2^{12} f - \dfrac{2^{12}}{\sqrt{N}} \leq k \leq 2^{12} f + \dfrac{2^{12}}{\sqrt{N}}. \]
	La longueur de ce deuxième encadrement est de $\dfrac{2^{13}}{\sqrt{N}}$.
	Pour pouvoir déduire la valeur de l'entier $k$ (à confiance 95\%), il faut un encadrement de longueur inférieure à $1$ : un intervalle de longueur strictement inférieur à 1 ne contient qu'un seul entier.
	On impose donc
		\begin{align*}
			\dfrac{2^{13}}{\sqrt{N}} &< 1, \\
			2^{13} &< \sqrt{N}, \\
			2^{26} &< N.
		\end{align*}
	Un échantillonnage de 
		\[ N = 2^{26} = 2^{6} \times (2^{10})^2 \approx 64 \times (10^3)^2 = 6,4 \times 10^{7}, \]
	soit $64$ millions d'expériences est nécessaire pour obtenir un encadrement à l'unité de $k$, fiable à 95\%.
	
	Cela semble être un grand nombre mais un ordinateur fait ça sans trop de problème avec une bonne gestion de la mémoire (notons qu'il faut encore multiplier par 12 pour avoir le nombre de lancers à faire).
	De plus, la fréquence observée $f$ se stabilise très rapidement autour de $p$.
}{}

\ex{nombre de mots sur alphabet}{
	Un mot sur l'alphabet $\{P; F\}$ est une suite ordonnée de P et de F.
	On souhaite compter le nombre de mots de 12 lettres contenant exactement 6 P et 6 F.
	Sans surprise, ce nombre est égal au $k$ de l'exemple précédent : chaque mot donne lieu à un unique chemin racine-feuille, et vice-versa.
}{}

\ex{nombre de façons de traverser un échiquier}{
	On se met sur un échiquier $7\times7$, c'est-à-dire un quadrillage de 7 carrés en longueur et 7 en largeur.
	On pose une dame sur le carré tout en bas à gauche et on se restreint aux mouvements suivants : la dame ne peut que monter d'une case, ou avancer une case vers la droite.
	Étant restreinte à l'échiquier, la dame atteint nécessairement la case tout en haut à droite en 12 mouvements (6 horizontaux, 6 verticaux).
	
	En combien de façons différentes la dame peut-être atteindre sa destination à partir de sa case de départ ?
	Sans surprise à nouveau, ce nombre est égal au $k$ de l'exemple précédent : chaque chemin est associé à un mot de longueur 12 sur l'alphabet \{ Haut ; Droite \} contenant exactement 6 « Haut » et 6 « Droite ».
}{}

\ex{coefficient binomial}{
	On souhaite, sans développer l'expression, connaître le coefficient de $x^6$ du polynôme de degré 12
		\[ f(x) = (1+x)^{12}. \]
	Remarquons que les coefficients du produit
		\[ (1+x)(1+x) = 1 + x + x + x^2 = 1 + 2x + x^2  \]
	correspondent au façons différentes de choisir 1 ou $x$ pour obtenir la puissance de $x$ associée.
	Par exemple, il n'y a qu'une façon de n'avoir aucun $x$ (choisir tout le temps 1) ; deux façons d'avoir $x$ (choisir 1 puis $x$ ou $x$ puis 1) ; et une seule façon d'obtenir $x^2$ (choisir $x$ et $x$).
	
	Idem,
		\[ (1+x)(1+x)(1+x) = 1 + 3x + 3x^2 + x^3, \]
	fonctionne de la même façon : pour obtenir $x$, on peut choisir $(1, 1, x)$, ou $(1, x, 1)$, ou $(x, 1, 1)$.

	Comme on a 
		\[ f(x) = \underbrace{(1+x) \cdot (1+x) \cdots (1+x)}_{\text{12 fois}}, \]
	le coefficient en $x^6$ est obtenu lorsque 6 $x$ sont choisis parmis les 12 disponibles.
	C'est encore une fois égal au nombre $k$ considéré précédemment !
}{}

\section{Construction d'un modèle empirique}

Lorsqu'on étudie une expérience aléatoire, il n'est pas toujours simple de connaître \emph{a priori} la probabilité de chacune des issues possibles.
Par exemple, même si un dé à $6$ faces est su pipé, il n'est pas possible de connaître la probabilité d'obtenir un $6$ : elle pourrait être $1$ (si la face $6$ est lestée), comme $0$ ou toute autre valeur entre $0$ et $1$.

Une façon naturelle de connaître la probabilité d'obtenir un $6$ est donc de lancer le dé un grand nombre de fois.
La fréquence d'apparition de $6$ parmis toutes les autres issues donnera donc une \emph{approximation} de la probabilité recherchée, qu'on \emph{admettra} ensuite comme probabilité dans notre modèle afin de prédire le résultat des lancers suivants.

Cette construction de modèle probabiliste est empirique : elle ne s'appuie que sur l'expérience et sur l'hypothèse que le lancer de dé est une expérience aléatoire bien définie (les probabilités ne changent pas d'un lancer à l'autre).
L'erreur commise entre une probabilité réelle et une fréquence dépend du nombre d'expériences réalisées.
L'inégalité de Chebyshev permet de montrer formellement qu'une telle fréquence est proche de sa moyenne lorsque sa variance diminue.
C'est de là que vient l'interprétation de la variance donnée dans le chapitre \ref{chap:stats}.

\ex{}{
	Dans une urne opaque se trouvent un nombre inconnu de boules rouges, bleues, et jaunes.
	On tire aléatoirement une boule de l'urne, on note sa couleur, et on la remet dans l'urne.
	Les résultats sont décrits dans le tableau suivant.
	
	\begin{center}
	\def\arraystretch{2}
	\setlength\tabcolsep{15pt}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
		\# expériences réalisées & 2000 & 5000 & 10~000 \\ \hline
		\# rouges & 653 & 1658 & 3332 \\ \hline
		\# bleues & 1007 & 2546 & 5005 \\ \hline
		\# jaunes & 340 & 796 & 1663 \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	On considère uniquement la dernière colonne pour laquelle on calcule les fréquences suivantes :
		\begin{align*}
			f_{rouge} = \dfrac{3332}{10~000} = 0,3332 && f_{bleu} = 0,5005 && f_{jaune} = 0,1663
		\end{align*}
	On peut donc choisir $P$ ou $\widetilde{P}$, une des lois de probabilité suivantes pour modéliser la réalité.
	
		\begin{center}
		\def\arraystretch{2}
		\setlength\tabcolsep{15pt}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			& Tirer rouge & Tirer bleu & Tirer jaune \\ \hline
			$P$ & $1/3$ & $1/2$ & $1/6$ \\ \hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			& Tirer rouge & Tirer bleu & Tirer jaune \\ \hline
			$\widetilde{P}$ & $0,3332$ & $0,5005$ & $0,1663$ \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	Remarquons qu'un des modèles ci-dessus n'est pas plus ou moins motivé que l'autre.
}{}

