%!TEX encoding = UTF8
%!TEX root =notes.tex

\chapter{Algorithmique}

Le but de ce chapitre est de traiter la partie \og Algorithmique et programmation \fg~ du bulletin officiel.

Le contenu du chapitre est le suivant.
	\begin{itemize}
		\item Variables \texttt{int}, \texttt{bool}, \texttt{float}, \texttt{string} ; affectation ; instructions ; conditions.
		\item Boucles \texttt{for} et \texttt{while}.
		\item Fonctions à un ou plusieurs arguments.
	\end{itemize}

Les capacités attendues sont les suivantes.
	\begin{itemize}
		\item Choisir ou déterminer le type d'une variable ; concevoir et écrire une instruction d'affectation, une séquence d'instructions, une instruction conditionnelle ; écrire une formule permettant un calcul combinant des variables.
		\item Programmer, dans des cas simples, une boucle bornée, une boucle non bornée.
		\item Dans des cas plus complexes : lire, comprendre, modifier ou compléter un algorithme ou un programme.
		\item Écrire des fonctions simples ; lire, comprendre, modifier, compléter des fonctions plus complexes. Appeler une fonction.
	\end{itemize}

%\section{Variables, boucles, fonctions}
% est-ce bien nécessaire ? complexifie pour aucain gain je trouve.
%\subsection{Synthaxe en pseudo-code} 

\section{Variables, boucles, fonctions : synthaxe en Python}

\subsection{Variables et boucles}



\subsection{Fonctions}

Retour : dès que \texttt{return} est atteint, rien la valeur est retournée et rien d'autre n'est lu.
Les fonctions suivantes sont donc équivalentes.

\begin{mintedbox}{python}
def premiere(a, b):
	if a <= b:
		return b
	else:
		return a
		
def seconde(a,b):
	if a <= b:
		return b
	return a
\end{mintedbox}

\subsection{Algorithmes récursifs}

Un algorithme récursif est une fonction qui fait appel à elle-même.
Pour ne pas tomber dans une boucle infinie, il faut s'assurer de deux choses.
	\begin{enumerate}
		\item La fonction s'appelle elle-même en changeant au moins un paramètre.
		\item Le paramètre changé atteint une condition de sortie qui termine la boucle.
	\end{enumerate}

\ex{Factorielle}{
	Supposons qu'on veuille calculer la \emph{factorielle} de $n$, notée
		\[ n! = 1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times (n-1) \times n. \]
	 Nous souhaitons créer une fonction \texttt{factorielle(n)} qui retourne $n!$.
	 On reconnaît que 
		\[ n! = n \times (n-1)!, \]
	et donc qu'on peut calculer \texttt{factorielle(n)} à l'aide de \texttt{factorielle(n-1)}.
	Pour ne pas tomber dans une récursion infinie, on pose la condition de sortie qui est que $1! = 1$, et donc $\texttt{factorielle(1)}=1$.		
		

}{}
\begin{mintedbox}{python}
def factorielle(n):
	if n==1:
		return 1
	return n*factorielle(n-1)
\end{mintedbox}

\ex{Coefficient binomial}{
	Supposons qu'on veuille calculer le nombre de façon d'obtenir $4$ piles en $10$ lancers d'une pièce.
	
	On généralise ce problème à obtenir $k$ piles en $n$ lancers, où $n\geq k \geq 0$, et on appelle \texttt{binome(k,n)} cette valeur. \footnote{Voir l'article \emph{Coefficient binomial} sur Wikipédia.}
	
	On distingue deux cas après le premier lancer :
		\begin{itemize}
			\item soit on obtient pile, et il reste $k-1$ piles en $n-1$ lancers à obtenir ;
			\item soit on obtient face, et il reste $k$ piles en $n-1$ lancers à obtenir.
		\end{itemize}
	Par conséquent, $\texttt{binome(k,n)} = \texttt{binome(k-1,n-1)} + \texttt{binome(k,n-1)}$.
	
	Comme $k$ et $n$ diminuent en parallèle, on définit deux conditions de sortie : $\texttt{binome(n,n)} = \texttt{binome(0,n)} = 1$.
	
	Un appel \texttt{binome(4,10)} permet d'obtenir de répondre à la question de départ : il y a $210$ façons d'obtenir $4$ piles en $10$ lancers d'une pièce.
	Ce résultat est obtenu en $5,8 \time 10^{-5}$ secondes.
}{}
		
\begin{mintedbox}{python}
def binome(k, n):
	if k==n or k == 0:
		return 1
	return binome(k-1, n-1) + binome(k,n-1)
\end{mintedbox}



\section{Coût d'un algorithme : complexité en temps et en espace}

Pour mesurer le coût des algorithmes étudiés, nous nous mettons dans le modèle RAM (pour \emph{random-access machine}).
Dans ce modèle, un ordinateur dispose : d'une mémoire infinie non ordonnée ; des opérations arithmétiques de base (addition, multiplication) ; et de certaines instructions de base (désaffectation de variable, copie, saut au sein du code, conditions).

\dfn{Complexité en temps d'un algorithme (modèle RAM)}{
	Dans ce modèle, chaque opération arithmétiques \emph{élémentaire} sur des nombres réels est supposée prendre une même unité de temps.
	
	On compte alors les opérations arithmétiques élémentaires comme fonction des paramètres d'entrée.
	Celles-ci sont
	\begin{enumerate}
		\item l'addition de deux nombres réels ; et
		\item la multiplication de deux nombres réels.
	\end{enumerate}
}{}

\nt{
	Le modèle de Turing prend en compte la taille des nombres en question et est plus fidèle à la réalité. En effet, calculer $3\times7$ est plus rapide que $302194\times8491023$ !
}{}

\dfn{Complexité en espace d'un algorithme (modèle RAM)}{
	Pour mesurer l'espace que prend un algorithme dans le modèle RAM, on compte le plus grand nombre de réels qui doivent être stockés à la fois.
	Ce nombre dépend des paramètres d'entrée de l'algorithme en question.
}{}

\ex{Exponentiation rapide}{
	Pour calculer $5^{18}$, on a plusieurs façons de faire.
	\begin{enumerate}	
		\item Calculer toutes les puissances de $5$, de $1$ à $18$.
		On fait alors $17$ multiplications, et on garde $18$ nombres en mémoires.
		\item Calculer toutes les puissances de $5$, de $1$ à $18$, en ne gardant en mémoire que la dernière puissance.
		On fait alors $17$ multiplications, et on garde $2$ nombres en mémoire ($5$ et la dernière puissance de $5$).
		\item Calculer $5, 5^2, 5^4, 5^8, 5^{16}$ avec mises au carré successives, en ne gardant en mémoire que $5^2$ et $5^{16}$.
		Multiplier les deux résultats pour obtenir $5^{18}$.
		On fait alors $5$ multiplications, et on garde $2$ nombres en mémoire.
	\end{enumerate}
	
	La troisième façon de calculer une puissance est optimale car elle prend peu de temps et peu de mémoire.
	C'est l'\emph{exponentiation rapide}.
}{}




\section{Application : dichotomie pour l'approximation de racines}

On dispose d'une fonction $f$ dont on souhaite trouver une racine, c'est-à-dire trouver un antécédent $x_0\in\D_f$ tel que $f(x_0)=0$.
Lorsque la factorisation de $f$ en produit de facteurs linéaires n'est pas connue (et d'ailleurs, elle n'existe pas en générale, voir le théorème d'Abel-Ruffini), il faut se contenter d'une approximation de $x_0$.

\ex{Racine carrée de $7$}{
	Par exemple, pour calculer approximativement $\sqrt{7}$, on pourra considérer la fonction 
		\[ f(x) = x^2 - 7, \]
	et lui chercher une racine $x_0$.
	Il existe deux racines : une positive et une négative. 
	Pour approximer la racine positive, on cherchera $x_0$ entre $2$ et $3$, car 
		\[ 2 = \sqrt{4} < \sqrt{7} < \sqrt{9} = 3 \]
	puisque la fonction racine carrée est croissante.
	
	Le but du jeu est d'entretenir un intervalle $[a ; b]$ dans lequel $x_0 = \sqrt{7}$ appartient.
	Pour réduire la taille de l'intervalle, on évalue calcule l'image du milieu $m = \dfrac{a+b}2$ de l'intervalle par $f$.
	\begin{itemize}
		\item Si cette image $f(m)$ est supérieure à $0$, la racine $x_0$ se situe entre $a$ et $m$, et on met à jour l'intervalle qui devient $[a ; m]$.
		\item Si l'image $f(m)$ est inférieure à $0$, la racine $x_0$ si situe entre $m$ et $b$, et on met à jour l'intervalle qui devient $[m ; b]$.
	\end{itemize}
	Cet algorithme est donc récursif, avec condition de sortie généralement donnée par la longueur de l'intervalle : dès que l'intervalle est de longueur inférieur à $10^{-5}$ (par exemple), on s'arrête.
	
	Les quatre premières étapes sont décrites dans la figure \ref{fig:dichotomie}.
	On en déduit que $\sqrt{7} \in [2,625 ; 2,6875]$.
	
	L'implémentation de l'algorithme en Python est donnée figure \ref{algo:dichotomie-python}.
	Celle-ci nous donne 
		\[ \sqrt{7} \in [2,6457443237304688 ; 2,645751953125]. \]
	En continuant ainsi, on obtient l'approximation de la calculatrice :
		\[ \sqrt{7} \approx 2,645751311. \]
}{}

	\begin{figure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	%\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
	\begin{axis}[xmin = 1.9, xmax=3.1, ymin=-3.5, ymax=2.9, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {2, 3}, ytick = {-4, -3, ..., 4}]
		
		% (f)
		\addplot[myb, very thick, domain =1.9:3.1, samples=50] {x^2-7}  node[pos = .7, above=15pt] {$\C_f$};
		
		% a
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2,0) node[above] {$a$};
		% b
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (3,0) node[above] {$b$};
		% m1
		\addplot[myr, thick, mark=|, mark size = 3] (2.5,0) node[above] {$m_1$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Première étape. $a=2 ; m_1 = 2,5 ; b=3$.}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
	\begin{axis}[xmin = 2.4, xmax=3.1, ymin=-3.5, ymax=2.9, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {2, 3}, ytick = {-4, -3, ..., 4}]
		
		% (f)
		\addplot[myb, very thick, domain =1.9:3.1, samples=50] {x^2-7}  node[pos = .7, above=15pt] {$\C_f$};
	
		% b
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (3,0) node[above] {$b$};
		% m1
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2.5,0) node[above] {$m_1$};
		% m2
		\addplot[myr, thick, mark=|, mark size = 3] (2.75,0) node[below] {$m_2$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Troisième étape. $m_1=2,5 ; m_2=2,75 ; b = 3$.}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
	\begin{axis}[xmin = 2.4, xmax=2.85, ymin=-3.5, ymax=2.9, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {2, 3}, ytick = {-4, -3, ..., 4}]
		
		% (f)
		\addplot[myb, very thick, domain =1.9:3.1, samples=50] {x^2-7}  node[pos = .7, above=15pt] {$\C_f$};
	
		% m1
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2.5,0) node[above] {$m_1$};
		% m2
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2.75,0) node[below] {$m_2$};
		% m3
		\addplot[myr, thick, mark=|, mark size = 3] (2.625,0) node[above] {$m_3$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Troisième étape. $m_1=2,5 ; m_2=2,75 ; m_3 = 2,6875$.}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
	\begin{axis}[xmin = 2.525, xmax=2.85, ymin=-3.5, ymax=2.9, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {2, 3}, ytick = {-4, -3, ..., 4}]
		
		% (f)
		\addplot[myb, very thick, domain =1.9:3.1, samples=50] {x^2-7}  node[pos = .7, above=15pt] {$\C_f$};
	
		% m2
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2.75,0) node[below] {$m_2$};
		% m3
		\addplot[myg, thick, mark=|, mark size = 3] (2.625,0) node[above] {$m_3$};
		% m4
		\addplot[myr, thick, mark=|, mark size = 3] (2.6875,0) node[below] {$m_4$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Quatrième étape. $m_3 = 2,625 ; m_4 =2,6875 ; m_2=2,75$.}
	\end{subfigure}
	%\end{center}
	\caption{Les quatre premières étapes de l'algorithme de recherche de la racine positive de $f(x) = x^2 - 7$ en commençant avec l'intervalle $[2 ; 3]$. On en déduit que $\sqrt{7} \in [m_3 ; m_4] = [2,625 ; 2,6875]$. }
	\label{fig:dichotomie}
	\end{figure}


\begin{figure}[h]
\begin{mintedbox}{python}
def f(x):
	return x**2 - 7

erreur = 1e-5 # précision souhaitée

def dichotomie(a,b):
	if b-a < erreur: # condition de sortie
		return a, b
	m = (a+b)/2 # milieu de l'intervalle
	if f(m) > 0:
		return dichotomie(a,m)
	return dichotomie(m, b)
	
dichotomie(2,3) # car f(2) < 0 et f(3) > 0

erreur = 1e-10 # meilleure précision
dichotomie(2,3)
\end{mintedbox}

	\caption{Programme de recherche de racine de $f(x)=x^2 - 7$ par dichotomie.}
	\label{algo:dichotomie-python}
\end{figure}

\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}
\SetKwInput{KwRes}{retourner}%
\SetKwIF{Si}{SinonSi}{Sinon}{si}{alors}{sinon si}{sinon}{fin si}%
\SetKwFor{Tq}{tant que}{faire}{fin tq}%
\SetKwInOut{Input}{entrée}\SetKwInOut{Output}{sortie}
	\Input{
	Fonction $f$ bien définie sur l'intervalle de départ $I=[a ;b]$ tel que $f(a) < 0 < f(b)$.
	Précision souhaitée $\epsilon > 0$.
	}
	\Output{Intervalle de taille inférieur à $\epsilon$ contenant une racine de $f$.}
	\BlankLine
	\Tq{$b-a > \epsilon$}{
		$m = \dfrac{a+b}2$ 		\hfill \emph{$m$ est le milieu de l'intervalle $I$}\\
		\Si{ $G(m) \geq 0$}{
			$I = [a ; m]$
		}
		\Sinon{
			$I = [m ; b]$
		}
	}
	\KwRes{L'intervalle $I$.}
\caption{Dichotomie autour d'une racine.}\label{algo:dichotomie}
\end{algorithm}\DecMargin{1em} 










%%%%%%%%%% IDÉES %%%%%%%%%%
%On compte les opérations ($+$ et $\times$) ce qui est une simplification de la réalité (Machine de Turning vs. arithmetic model : real RAM)
%En effet, fait $\times 2$ en binaire est plus facile que faire $\times3$, au même titre que faire $\times10$ est plus facile que faire $\times11$ en base $10$.
%Méoïzation? l'exemple de Fibonacci est un algo récursif pas hyper simple? Faisable quand même.
%Peut-être avec les deux algos et $t_1, t_2$ les temps au début et à la fin. Remplir $print(t2-t1)$ et comparer le résultat (tous les $F_{\leq n}$ vs juste $F_n$) et les temps d'execution des deux programmes pour $n=3, 4, 10, 20, 30$.
%Comparer le résultat et le timing avec la forme close encore (inexact sans rounding mais plus rapide?)
%Complexité simple exacte : $S = 1 + ... + n$ ($n-1$ opérations), vs $n(n+1)/2$ (4 opérations)
%Bien sûr généralisable avec des formules pour $S_3 = 1+2³+...+n³$ p.ex. [$2(n-1) + (n-1)$] opérations vs expression de forme fermée vs $S^2$.
%Questions : à partir de quel n vaut-il mieux utiliser la formule plutôt qu'une boucle for?
%Simplification de complexité avec erreur. P.ex. $\sin(x) \approx x$ ou $\cos(x) \approx 1 - \dfrac{x^2}2$.
%Algorithmes par dichotomie pour trouver une racine.
%Fast exponentiation : comment calculer $q^n$ le plus vite possible ?

