				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonctions affines 1\ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{
	Donner $4$ points appartenant à la courbe représentative de chaque fonction affine et l'esquisser dans un repère de domaine $\D = [-3 ; 3]$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = 1 + 2x$
		\item $g(x) = 2 + 2x$
		\item $h(x) = - x$
		\item $F(x) = 1 - x$
		\item $G(x) = -\frac12$
		\item $H(x) = 2 - \frac13x$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{
	Un point de de la courbe représentative de $f$ prend la forme $(x ; f(x))$, où $x$ fait partie du domaine d'étude.
	
	Pour chaque fonction, les points de sa courbe représentative sont alignés.
	La courbe d'une fonction affine est en fait une droite.
	
	Les courbes représentatives sont données ci-dessous.
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
		\begin{axis}[xmin = -3, xmax=3, ymin=-6, ymax=8, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-3, ..., 3}, ytick = {-10, -8, ..., 8, 10}, grid=both]
		
			\addplot[myg, thick, domain =-3:3, samples=2] {1+2*x}  node[pos=.2, below] {$(\mathcal{C}_f)$};
			\addplot[myr, thick, domain =-3:3, samples=2] {2+2*x}  node[pos=.7, above] {$(\mathcal{C}_g)$};
			\addplot[myb, thick, domain =-3:3, samples=2] {-x}  node[pos=.2, above] {$(\mathcal{C}_h)$};
		
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
		\begin{axis}[xmin = -3, xmax=3, ymin=-6, ymax=8, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-3, ..., 3}, ytick = {-10, -8, ..., 8, 10}, grid=both]
		
			\addplot[myg, thick, domain =-3:3, samples=2] {1-x}  node[pos=.2, above] {$(\mathcal{C}_F)$};
			\addplot[myr, thick, domain =-3:3, samples=2] {-.5}  node[pos=.2, below] {$(\mathcal{C}_G)$};
			\addplot[myb, thick, domain =-3:3, samples=2] {2-x/3}  node[pos=.7, above] {$(\mathcal{C}_H)$};
		
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

}

\exe{
	Pour chaque fonction affine sur $\R$ suivante, déterminer son coefficient directeur $a$ et son ordonnée à l'origine $b$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = 2x + 1$
		\item $f(x) = 1 + 2x$
		\item $f(x) = - x$
		\item $f(x) = -42$
		\item $f(x) = \sqrt{3} \cdot x + 2$
		\item $f(x) = 2 - \sqrt{5} \cdot x$
		\item $f(x) = 1 - x$
		\item $f(x) = 0$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{
	On a en général
		\[ f(x) = a \cdot x + b. \]
	On lit donc le coefficient directeur $a$ comme le nombre réel qui multiplie $x$.
		\begin{itemize}
			\item Si $x$ n'apparaît pas, $f$ est constante, et $a$ est nul.
			\item Si aucun nombre n'apparait devant $x$, on peut le créer en écrivant $x = (1) \cdot x$.
			\item Idem pour $-x = (-1) \cdot x$ : on change d'écriture pour mettre en exergue le coefficient qui multiplie $x$.
		\end{itemize}
	
	On lit l'ordonnée à l'origine $b$ comme la partie constante de la fonction.
	Si rien n'apparait, on peut la créer en ajoutant $0$. Par exemple, $2x = 2x+0$.
	La relation 
		\[ f(0) = a \cdot 0 + b = b \]
	permet aussi de calculer $b$ en évaluant $f$ en $0$.

	\begin{enumerate}
		\item 
			\begin{align*}
				a = 2	&& b = 1
			\end{align*}
		\item
			\begin{align*}
				a = 2	&& b = 1
			\end{align*}
		\item 
			\begin{align*}
				a = -1	&& b = 0
			\end{align*}
		\item 
			\begin{align*}
				a = 0	&& b = -42
			\end{align*}
		\item 
			\begin{align*}
				a = \sqrt{3}	&& b = 2
			\end{align*}
		\item 
			\begin{align*}
				a = -\sqrt{5}	&& b = 2
			\end{align*}
		\item 
			\begin{align*}
				a = -1	&& b = 1
			\end{align*}
		\item
			\begin{align*}
				a = 0	&& b = 0
			\end{align*}
	\end{enumerate}


}


\exe{\label{ex:3} \, \\
		\begin{center}
		\ifdys
		\newcommand{\scale}{1.04}
		\else
		\newcommand{\scale}{1.095}
		\fi
		\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=\scale]
		\begin{axis}[xmin = -10, xmax=10, ymin=-10, ymax=10, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-10, -8, ..., 8, 10}, ytick = {-10, -8, ..., 8, 10}, grid=both]
		
			\addplot[myr, thick, domain =-9:9, samples=2] {-x}  node[pos=.9, above=6pt] {$(\mathcal{C}_f)$};
			\addplot[myr, thick, dotted, domain =-10:-9, samples=2] {-x} ;
			\addplot[myr, thick, dotted, domain =9:10, samples=2] {-x};
		
		
			\addplot[myg, thick, domain =-9:9, samples=2] {x/2+1}  node[pos=.9, below=6pt] {$(\mathcal{C}_g)$};
			\addplot[myg, thick, dotted, domain =-10:-9, samples=2] {x/2+1} ;
			\addplot[myg, thick, dotted, domain =9:10, samples=2] {x/2+1};
		
		
			\addplot[black, thick, domain =-9:9, samples=2] {7}  node[pos=.7, above] {$(\mathcal{C}_h)$};
			\addplot[black, thick, dotted, domain =-10:-9, samples=2] {7} ;
			\addplot[black, thick, dotted, domain =9:10, samples=2] {7};
		
			
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=\scale]
		\begin{axis}[xmin = -10, xmax=10, ymin=-10, ymax=10, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-10, -8, ..., 8, 10}, ytick = {-10, -8, ..., 8, 10}, grid=both]
		
			\addplot[myr, thick, domain =-9:9, samples=2] {-x/3 + 1}  node[pos=.9, below=5pt] {$(\mathcal{C}_F)$};
			\addplot[myr, thick, dotted, domain =-10:-9, samples=2] {-x/3 + 1} ;
			\addplot[myr, thick, dotted, domain =9:10, samples=2] {-x/3 + 1};
		
		
			\addplot[myg, thick, domain =-5:7, samples=2] {3*x/2-2}  node[pos=.2, left] {$(\mathcal{C}_G)$};
			\addplot[myg, thick, dotted, domain =-6:-5, samples=2] {3*x/2-2} ;
			\addplot[myg, thick, dotted, domain =7:8, samples=2] {3*x/2-2};
		
		
			\addplot[black, thick, domain =-9:9, samples=2] {-x/6 + 5}  node[pos=.2, above] {$(\mathcal{C}_H)$};
			\addplot[black, thick, dotted, domain =-10:-9, samples=2] {-x/6 + 5} ;
			\addplot[black, thick, dotted, domain =9:10, samples=2] {-x/6 + 5};
		
			
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\begin{enumerate}
		\item Pour chacune des droites ci-dessus, donner $2$ points lui appartenant, dont un d'abscisse nulle.
		\item En déduire l'ordonnée à l'origine $b$ de chacune des fonctions affines $f, g, h, F, G,$ et $H$.
		%\item Donner le signe (strictement positif, strictement négatif, ou nul) du coefficient directeur $a$ de chacune des fonctions affines $f, g, h, F, G,$ et $H$.
	\end{enumerate}
}{
	\begin{enumerate}
		\item[$f$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;0)$ et $(2;-2)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax + 0 = ax$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé.
		\end{enumerate}
		\item[$g$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;1)$ et $(-2; 0)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax + 1$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé.
		\end{enumerate}
		\item[$h$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;7)$ et $(6;7)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax + 7$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé. Comme $h$ est constante, on peut deviner que $a=0$...
		\end{enumerate}
		\item[$F$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;1)$ et $(3;0)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax + 1$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé.
		\end{enumerate}
		\item[$G$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;-2)$ et $(-4;-8)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax -2$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé.
		\end{enumerate}
		\item[$H$:] 
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item $(0;5)$ et $(6;4)$ appartiennent à $\C_f$.
			\item On en déduit que $f(x) = ax +5$ pour un certain paramètre $a$ encore indéterminé.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
}

\ifsolutions
\else
\newpage
\fi

\exe{
	\begin{multicols}{2}
	Soit $f(x) = ax+b$ la fonction affine donnée graphiquement pour $x\in[-0,6 ; 1]$ ci-contre.
	
	Déterminer les paramètres $a$ et $b$.
	\vfill
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
	\begin{axis}[xmin = -1.2, xmax=1, ymin=-4, ymax=4, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-4, -3, ..., 4}, ytick = {-4, -3, ..., 4}, grid=both]
		
		% (d)
		\addplot[myb, thick, domain =-0.55:.9, samples=2] {-1+5*x}  node[pos = .8, above=2pt] {$\C_f$};
		\addplot[myb, thick, dotted, domain =-.6:-.55, samples=2] {-1+5*x} ;
		\addplot[myb, thick, dotted, domain =.9:1, samples=2] {-1+5*x};
		
		% 2 points
		\addplot[black, mark=*, mark size = 1] (.5,1.5) node[below] {$(0,5 ; 1,5)$};
		\addplot[black, mark=*, mark size = 1] (-.5,-3.5);
		\addplot[black] (-.7,-2.7) node{$(-0,5 ; -3,5)$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\end{multicols}
}{
	Notons $f(x) = ax + b$ la fonction affine.
	On utilise le lemme du cours qui dit que $(0 ; b) \in \C_f$ pour déduire que $b=-1$ car $(0; -1) \in \C_f$.
	
	On utilise enfin le théorème du cours qui implique que, en choisissant $A(-0,5 ; -3,5)$ et $B(0,5;1,5)$,
		\[ a = \dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A} = \dfrac{1,5 - (-3,5)}{0,5 - (-0,5)} = \dfrac41 = 4. \]
	Remarquons que, quand $x$ augmente de $1$, $f(x)$ augmente de $4$, le coefficient directeur.
	De plus, l'ordre des points n'a en fait pas d'importance : on aurait pû choisir $B(-0,5 ; -3,5)$ et $A(0,5;1,5)$ pour trouver le même coefficient directeur.
	
	On conclut que 
		\[ f(x) = 4x - 1. \]
}

\exe{
	\begin{multicols}{2}
	Soit $g(x) = ax+b$ la fonction affine donnée graphiquement pour $x\in[-1 ; 3]$ ci-contre.
	
	Déterminer les paramètres $a$ et $b$.
	\vfill
	
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
		\begin{axis}[xmin = -1, xmax=3, ymin=-4, ymax=4, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=<->, xlabel={}, ylabel={}, xtick = {-4, -3, ..., 4}, ytick = {-4, -3, ..., 4}, grid=both]
			
			% (d)
			\addplot[myb, thick, domain =-0.8:2.6, samples=2] {2-2*x}  node[above=3pt] {$\C_g$};
			\addplot[myb, thick, dotted, domain =-1:-.8, samples=2] {2-2*x} ;
			\addplot[myb, thick, dotted, domain =2.6:3, samples=2] {2-2*x};
			
			% (0,b)
			\addplot[black, mark=*, mark size = 1] (0,2) node[above right] {$(0;2)$};
			
			% (1, b+a)
			\addplot[black, mark=*, mark size = 1] (1,0) node[above right] {$(1;0)$};
			
			% (2, b+2a)
			\addplot[black, mark=*, mark size = 1] (2,-2) node[above right] {$(2;-2)$};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{multicols}
}{
	Notons $g(x) = ax + b$ la fonction affine.
	On utilise le lemme du cours qui dit que $(0 ; b) \in \C_f$ pour déduire que $b=2$ car $(0; 2) \in \C_f$.
	
	On utilise enfin le théorème du cours qui implique que
		\[ a = \dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A}. \]
	Plusieurs choix s'offrent à nous pour les points $A$ et $B$.
	Si on prend $A(1;0)$ et $B(2;-2)$, on trouve
		\[ a = \dfrac{-2 - 0}{2 - 1} = -2. \]
	Si on prend $A(2 ; -2)$ et $B(0;2)$, on trouve
		\[ a = \dfrac{2 - (-2)}{0 - 2} = \dfrac{-4}{2} = -2. \]
	Il y a en fait $6$ choix possibles ($3$ pour $A$ puis $2$ pour $B$). Chacun d'eux donne (heureusement) $a=-2$.
	
	Donc
		\[ f(x) = -2x + 2. \]
}

\exe{
		Calculer le coefficient directeur $a$ de chacune des fonctions affines $f, g, h, F, G,$ et $H$ de l'exercice \ref{ex:3}.
}{
	On calcule le coefficient directeur à l'aide des paires de points qu'on a donné à l'exercice \ref{ex:3}.

	\begin{enumerate}
		\item[$f$:] 
			Les points $(0;0)$ et $(2;-2)$ appartiennent à $\C_f$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{-2 - 0}{2-0} = -1, \]
			et $f(x) = -x$.
		\item[$g$:] 
			Les points $(0;1)$ et $(-2;0)$ appartiennent à $\C_g$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{0 - 1}{-2-0} = \dfrac12, \]
			et $g(x) = \dfrac12 x + 1$.
		\item[$h$:] 
			Les points $(0;7)$ et $(6;7)$ appartiennent à $\C_h$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{7-7}{6-0} = 0, \]
			et $h(x) = 7$, une fonction constante.
		\item[$F$:] 
			Les points $(0;1)$ et $(3;0)$ appartiennent à $\C_F$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{0-1}{3-0} = -\dfrac13, \]
			et $F(x) = -\dfrac13 x + 1$, une fonction constante.
		\item[$G$:] 
			Les points $(0;-2)$ et $(-4;-8)$ appartiennent à $\C_G$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{-8-(-2)}{-4-0} = \dfrac{-6}{-4} = \dfrac32, \]
			et $G(x) = \dfrac32 x - 2$, une fonction constante.
		\item[$H$:] 
			Les points $(0;5)$ et $(6;4)$ appartiennent à $\C_H$.
			Donc 
				\[ a = \dfrac{4-5}{6-0} = \dfrac{-1}{6}, \]
			et $H(x) = -\dfrac16 x + 5$, une fonction constante.
	\end{enumerate}
}


\exe{[Interpolation]
	Pour chacune des paires de points $A, B$ suivantes, calculer les paramètres ($a$ et $b$) de l'unique fonction affine $f$ telle que $A, B \in \C_f$.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $A(1;2), B(4;-4)$.
		\item $A(2;8), B(4;7)$.
		\item $A(4;7), B(2;8)$.
		\item $A(-3; -3), B(-2; -1)$.
		\item $A(2;5), B(-10; 5)$.
		\item $A(-3;4), B(12;-11)$.
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}{
	On utilise la convention $a, b \in \R$ pour désigner respectivement le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine de la fonction affine $f$.
	$f(x) = ax+b$ pour tout $x\in\R$.

	\begin{enumerate}
		\item 
			D'après le cours,
			\begin{align*}
				a = \dfrac{y_A - y_B}{x_A - x_B}, && b = \dfrac{x_A y_B - x_B y_A}{x_A - x_B}.
			\end{align*}
			Par suite,
			\begin{align*}
				a = \dfrac{2 - (-4)}{1 - 4} = -2, && b = \dfrac{1 \cdot (-4) - 4 \cdot 2}{1 - 4} = 4.
			\end{align*}
				
		\item 
			\begin{align*}
				a = \dfrac{8-7}{2-4} = -\dfrac12, && b = \dfrac{2\cdot7 - 4\cdot8}{2-4} = 9.
			\end{align*}
			
			Visualisation : le point $A$ est à gauche du point $B$ car son abscisse est plus petite, mais est plus haut que le point $B$, car son ordonnée est plus grande. 
			La droite $(AB)$ doit donc être décroissante, ce qu'on a bien trouvé car $a<0$.
		\item
			\begin{align*}
				a = \dfrac{7-8}{4-2} = -\dfrac12, && b = \dfrac{4\cdot8 - 2\cdot7}{4-2} = 9.
			\end{align*}
			
		Les formules ne dépendent bien sûr pas de l'ordre de $A$ et $B$ car la droite $(AB)$ est égale à la droite $(BA)$.
					
		\item
			\begin{align*}
				a = \dfrac{-3-(-1)}{-3-(-2)} = 2, && b = \dfrac{(-3)\cdot(-1) - (-3)\cdot(-2)}{-3 - (-2)} = 3.
			\end{align*}
			
		\item
			\begin{align*}
				a = \dfrac{5-5}{2-(-10)} = 0, && b = \dfrac{2\cdot5 - 5 \cdot(-10)}{2-(-10)} = 5.
			\end{align*}
			
			Visualisation : les deux points sont à la même hauteur car leurs abscisses sont égales.
			La droite $(AB)$ est donc constante (ou horizontale), d'où $a=0$, et sa hauteur est celle des points, d'où $b=5$.
			
		\item $A(-3;4), B(12;-11)$.
			\begin{align*}
				a = \dfrac{4-(-11)}{-3-12} = -1, && b = \dfrac{(-3)\cdot(-11) - 4\cdot12}{-3-12} = 1.
			\end{align*}
			
			Vérification : on vérifie que $A$ et $B$ vérifient bien l'équation $y=f(x) = -x +1$ en remplaçant les valeurs par les coordonnées.
			Ainsi pour $A$ on a bien $y=4$ à gauche, et $f(-3) = -(-3) + 1 = 4$ à droite.
			Pour $B$, on a $y=-11$ à gauche, et $f(12) = -12 + 1 = -11$ à droite.
	\end{enumerate}


}


\end{document}
