				% ENABLE or DISABLE font change
				% use XeLaTeX if true
\newif\ifdys
				\dystrue
				\dysfalse

\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse

\input{../preamble.tex}

\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 13}
\fancyhead[C]{\textbf{Arithmétique : nombres rationnels \ifsolutions -- Solutions  \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{[Vrai ou faux]
	Justifier la réponse.
	
	\def\arraystretch{2}
	\setlength\tabcolsep{15pt}
	\begin{tabular}{c c c}
		\hspace{10cm} & Vrai & Faux \\
		$\dfrac13 = 0,3$ & $\square$ & $\square$  \\
		$\dfrac13 = 0,33$ & $\square$ & $\square$  \\
		$\dfrac13 = 0,333$ & $\square$ & $\square$  \\
		$\dfrac13 = 0,3333$ & $\square$ & $\square$  \\
	\end{tabular}
}{}

\exe{[Problème]
	Supposons que le développement décimal de $\dfrac13$ soit fini.
	
	Que dire alors du nombre $10^n \times \dfrac13$ pour un $n\in\N$ suffisamment grand (mais fini) ?
	
	En déduire que $10^n$ est divisible par 3.
}{}

\exe{[Problème]
	Montrer que $10^n - 1$ est toujours divisible par 3.
}{}

\hrule

\exe{[Problème]
	Montrer que 
		\[ 0,3333... = \dfrac13, \]
	où les points de suspension ... indiquent que le développement décimal est infini (il ne s'arrête jamais).
}{}

\exe{\label{ex:3}
	Écrire chaque nombre, chacun ayant un développement décimal infini, sous forme de fraction de deux entiers.
	\begin{enumerate}
		\item $A = 0,666...$
		\item $B = 0,999...$
		\item $C = 0,12121212...$
		\item $D = 1,666...$
		\item $E = 0,34777...$
		\item $F = 0,123123123...$
		\item[($\star$)] $x = 0,123456789123456789...$
	\end{enumerate}
}{}

\exe{[Problème]
	Donner quelques termes en plus de la somme infinie suivante. 
		\[ \dfrac1{10} + \dfrac1{100} + \dfrac1{1 000} + \dfrac1{10 000} + \dots \]
	Écrire le nombre en écriture décimale, puis l'exprimer sous forme de fraction de deux entiers comme à l'exercice \ref{ex:3}.
}{}

\exe{[Problème]
	Donner quelques termes en plus de la somme infinie suivante.
		\[ \dfrac12 + \dfrac14 + \dfrac18 + \dfrac1{16} + \dots \]
	À quoi est-elle égale ? Un résultat entier est attendu.
}{}

\exe{[Problème]
	On considère la somme finie suivante
		\[ S = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + \dots + 2^{n-1} +  2^n, \]
	où $n\in\N$ est un entier naturel.
	
	Montrer que $2S = S - 1 + 2^{n+1}$, et en déduire la valeur de $S$ sous forme close (sans points de suspension).
}{}


\end{document}
