\input{../preamble.tex}

\SetDate[09/12/2025]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde 5}
\fancyhead[C]{\textbf{Entraînement : fonctions, calcul littéral, équations}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{}{
	Soit $f$ définie algébriquement sur $]{-\infty}; 0[ \cup ]0 ; {+\infty}[$ par
		\[ f(x) = 3x^2 - 2x + 2 - \dfrac4x. \]
	Justifier que $f$ n'est pas définie en $0$, et calculer les images suivantes.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $f(1)$
		\item $f(4)$
		\item $f(-1)$
		\item $f(-4)$
		\item $f(-8)$
		\item $f(8)$
		\item $f(3)$
		\item $f(-2)$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}

}{exe:images}{

}

%\exe{}{
%	Pour chacune des paires de fonctions $f, g$ sur $\R$, calculer $\C_f \cap \C_g$.
%	
%	\begin{multicols}{2}
%	\begin{enumerate}
%		\item $f(x) = 7x -2, g(x) = -x+3$.
%		\item $f(x) = -x + 3, g(x) = 7x -2$.
%		\item $f(x) = 3, g(x) = -x$.
%		\item $f(x) = -2x+1, g(x) = 1-x$.
%		\item $f(x) = 2, g(x) = 4$.
%		\item $f(x) = -x+1, g(x) = 1-x$.
%	\end{enumerate}
%	\end{multicols}
%}{exe:intersection}{
%
%}

\exe{}{
	Développer et réduire les expressions suivantes pour obtenir une expression de la forme
		\[ ax^2 + bx + c, \]
	où $a, b, c \in\R$ sont des nombres réels (possiblement nuls).
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $x + 2x + 3x$
		\item $(1+3x) - (8 - 2x)$
		\item $x - 2(2-x)$
		\item $x(3-x) + 8(x+1)$
		\item $(x+3)(x-1) - 2x + 1$
		\item $(x+1)^2 + 4x - 4$
		\item $(3x-1)^2 - 9x^2 - 4$
		\item $x(3x-1)  + 3x^2 +12$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:dev-red}{}

\exe{}{
	Pour chaque paire de point $P$ et de fonction $f$, déterminer si $P\in\C_f$ ou non.
	
	Pour chaque fonction, trouver aussi un point $Q\neq P$ qui appartient à $\C_f$.
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
		\item $P = (0;1)$ et $f(x) = (3x- 1)^2$
		\item $P = (0;1)$ et $f(x) = (3x- 1)^3$
		\item $P = (-6;5)$ et $f(x) = \dfrac23 x + 7$
		\item $P = (-2;2)$ et $f(x) = 4-x$
		\item $P = (-2;2)$ et $f(x) = x^3 -2x + 8$
		\item $P = (-1;2)$ et $f(x) = x^4 - \dfrac1x$
		\item $P = \left(-2;\dfrac29\right)$ et $f(x) = \left( \dfrac{x}3 \right)^2 - 7$
		\item $P = \left(5 ; \sqrt{5} -3 \right)$ et $f(x) =\dfrac{x}{\sqrt{5}} - 3$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:prop-fond}{

}



\exe{}{
	Développer les expressions algébriques suivantes pour obtenir une expression de la forme
		\[ ax^2 + bx + c, \]
	où $a, b, c \in\R$ sont des nombres réels (possiblement nuls).
		\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $f(x) = (1+x)^2$
			\item $g(x) = (x-3)^2$
			\item $h(x) = (3-x)^2$
			\item $F(x) = (3 + 2x)^2$
			\item $G(x) = (3x - 7)^2$
			\item $H(x) = (-7x - 2)^2$
		\end{enumerate}
		\end{multicols}
}{exe:id-rem}{
	\begin{align*}
		f(x) &= (1+x)^2 = 1^2 + 2(1)(x) + x^2 = 1 + 2x + x^2 \\
		g(x) &= (x-3)^2 = x^2 - 2(x)(3) + 3^2 = x^2 - 6x + 9 \\
		h(x) &= (3-x)^2 = 3^2 - 2(3)(x) + x^2 = 9 - 6x + x^2 \\
		F(x) &= (3 + 2x)^2 = 3^2 + 2(3)(2x) + (2x)^2 = 9 + 12x + 4x^2 \\
		G(x) &= (3x - 7)^2 = (3x)^2 - 2(3x)(7) + 7^2 = 9x^2 - 42x + 49 \\
		H(x) &= (-7x - 2)^2 = (7x + 2)^2 = (7x)^2 + 2(7x)(2) + 2^2 = 49x^2 + 28x + 4
	\end{align*}

}

\newpage

\exe{}{
	Pour chaque équation suivante, donner l'ensemble des solutions $x\in\R$ réelles.
		\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $|x+1| = 4$
			\item $(x+1)^2 = 16$
			\item $|2x-1| = 3$
			\item $(2x-1)^2 = 9$
			\item $(3-3x)^2 = 0$
			\item $(x-1)^2 = 5$
			\item $(x+3)^2 = -1$
			\item $16x^2 = 64$
		\end{enumerate}
		\end{multicols}
}{exe:sqrt-abs}{

	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{align*}
			x+1 &= 4 &\ou && x+1 &= -4 \\
			x &= 3 &\ou && x &= -5
		\end{align*}
		\item 
		\begin{align*}
			(x+1)^2 &= 16 \\
			|x+1| &= 4 \\
			x+1=4 \qquad & \text{ou} \qquad x+1=-4 \\
			x=3 \qquad & \text{ou} \qquad x=-5
		\end{align*}
		\item
		\begin{align*}
			2x-1 &= 3  &\ou && 2x-1 &= -3 \\
			2x &= 4  &\ou && 2x &= -2 \\
			x &= 2  &\ou && x &= -1 
		\end{align*}
		\item
		\begin{align*}
			(2x-1)^2 &= 9 \\
			|2x-1| &= 3 \\
			2x-1=3 \qquad & \text{ou} \qquad 2x-1=-3 \\
			x=2 \qquad & \text{ou} \qquad x=-1
		\end{align*}
		 
		\item
		\begin{align*}
			(3-3x)^2 &= 0 \\
			|3-3x| &= 0 \\
			3-3x &= 0 \\
			x&=1
		\end{align*}
		\item 
		\begin{align*}
			(x-1)^2 &= 5 \\
			|x-1| &= \sqrt{5} \\
			x-1=\sqrt{5} \qquad & \text{ou} \qquad x-1=-\sqrt{5} \\
			x=1+\sqrt{5} \qquad & \text{ou} \qquad x=1-\sqrt{5}
		\end{align*}
		\item 
		\begin{align*}
			x^2 +6x + 9 &= -1 \\
			(x+3)^2 &= -1 
		\end{align*}
		Il n'y a pas de solutions car un carré est toujours positif ou nul !
		\item 
		\begin{align*}
			16x^2 &= 64 \\
			x^2 &= 4 \\
			x=-2 \qquad & \text{ou} \qquad x=2
		\end{align*}
	\end{enumerate}
}


\exe{}{
	Résoudre les équations suivantes pour $x\in\R$ non nul. Exprimer $x$ sous la forme $q \sqrt{r}$ avec $q\in\Q$ rationnel et $r\in\N$ le plus petit possible.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac3x = \dfrac73.$
		\item $ \dfrac7x  =\dfrac1x + 2$
		\item $\dfrac{16}x  =\dfrac{\sqrt{3}}2$
		\item $-\dfrac2x =4\sqrt{3}$
		\item $\dfrac9{-x}  =\dfrac{\sqrt{6}}5$
		\item $-\dfrac3x =\dfrac57\sqrt{7}$
		\item $-\dfrac9{2x}  =\dfrac{\sqrt{11}}3$
		\item $\dfrac2{7x} =-\sqrt{14}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:eq-sqrt}{}


%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\shipoutAnswer

\end{document}
