\input{../preamble.tex}

\SetDate[04/11/2025]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Seconde}
\fancyhead[C]{\textbf{Puissances et ordres de grandeur}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{}{
	Sans calculatrice, exprimer les nombres suivants sous la forme $q^n$, où $q \in \N$ et $n\in\Z$ sont des entiers.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $10^3 \times 10^5$
		\item $\left(4^5\right)^2$
		\item $\dfrac{5^3}{5^3}$
		\item $1$
		\item $\dfrac{2^4}{2^7}$
		\item $\left(2^{-1}\right)^3$
		\item $\left(2^{3}\right)^{-1}$
		\item $\left(\dfrac{1}{7^2}\right)^6$
		\item $\dfrac{10^{12}}{10^{-12}}$
		\item $\dfrac{10^{-5}}{10^{6}}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:puissances}{
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $10^8$
		\item $4^{10}$
		\item $5^0 = 1^1 = 4^0 = q^0$ pour n'importe quel $q\neq0$
		\item $1^1 = 2^0 = 100^0 = q^0$ pour n'importe quel $q\neq0$
		\item $2^{-3}$
		\item $2^{-3}$
		\item $2^{-3}$
		\item $7^{-12}$
		\item $10^{24}$
		\item $10^{-11}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\exe{}{
	On estime que, dans l'univers, il y a au moins
		\begin{itemize}
			\item $10^{11}$ galaxies ; que chacune contient
			\item $10^{11}$ étoiles ; dont la masse moyenne est de
			\item $10^{32}$ \underline{kilogrammes} ; et que chaque \underline{gramme} de matière contient
			\item $10^{24}$ atomes.
		\end{itemize}
	Estimer le nombre d'atomes dans l'univers observable à partir de ces données.
}{exe:atomes-univers}{
	Le nombre d'étoiles est de donné par $10^{11} \times 10^{11} = 10^{22}$.
	Par conséquent, la masse totale est de $10^{22} \times10^{32} = 10^{54}$ kilogrammes, ce qui est égal à $10^{54} \times 10^3 = 10^{57}$ grammes.
	Finalement, le nombre d'atomes peut être estimé à $10^{57} \times10^{24} = 10^{81}$.
}


\exe{}{
	Montrer qu'on a environ $2^{10} \approx 10^3$. 	
	\begin{enumerate}
		\item En déduire approximativement l'ordre de grandeur de $2^{20}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
		\item En déduire approximativement l'ordre de grandeur de $2^{35}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
	\end{enumerate}
}{exe:grandeur-binaire}{
	D'abord, $2^{10} = 1024 \approx 10^3$, comme requis.
	\begin{enumerate}
		\item
		Il suit que $2^{20} = \left( 2^{10} \right)^2 \approx \left(10^3\right)^2 = 10^6$.
		Il faut donc 7 chiffres pour écrire $2^{20}$ en base 10 (et il en faut 21 pour l'écrire en base 2).
		\item 
		Similairement, $2^{35} = 2^5 \times \left( 2^{10} \right)^3 \approx 32 \times \left(10^3\right)^3 = 32 \times 10^9 = 3,2 \times 10^{10}$.
		Il faut donc 11 chiffres pour écrire $2^{35}$ en base 10.
	\end{enumerate}
}


\exe{}{
	Montrer que $10^{50} - 10^{30} = 10^{50} \bigl( 1 - 10^{-20} \bigr)$.
	Décrire le développement décimal de $1-10^{-20}$. De quel entier est-il très proche ?
	
	En déduire l'ordre de grandeur de $10^{50} - 10^{30}$.
}{exe:grandeur-soustraction}{
	Par distributivité,
		\[ 10^{50} \bigl( 1 - 10^{-20} \bigr) = 10^{50} \times 1 + 10^{50} \times 10^{-20} = 10^{50} + 10^{30}. \]
	Comme $10^{-20} = \underbrace{0,00\cdots00}_{\text{20 zéros}}1$, on en déduit que
		\[ 1-10^{-20} = 0,\underbrace{99\cdots99}_{\text{20 neufs}}, \]
	nombre très proche de 1.
	L'ordre de grandeur de $10^{50} - 10^{30}$ est donc $10^{50}$.
	Plus généralement, seuls les ordres dominants sont pris en compte lors de l'estimation de la grandeur d'un nombre.
}

\exe{}{
	Exprimer en écriture scientifique la valeur obtenue après une diminution de 60\% de $10^{60}$.
	Quel est son ordre de grandeur ?
}{exe:grandeur-évolution}{
	Après diminution de 60\%, il reste 40\% de la valeur.
	La valeur finale est donc $0,4 \times 10^{60} = 4 \times 10^{59}$.
	Son ordre de grandeur est de $10^{59}$.
	
	Les ordres de grandeurs ne changent pas drastiquement même lorsque sujets à une grande évolution.
	Par exemple, prendre 1\% d'une valeur ne la diminuera que de deux ordres de grandeur (car $1\% = 10^{-2}$).
}

\exe{}{
	En 2022, 776 millions de tonnes de riz ont été produites, chaque grain riz pesant environ 0,04g.
	Combien de grains de riz ont été produits en 2022 ?
	
	\emph{Indications : 1 million = $10^6$, et 1 tonne = $10^6$ grammes. }
}{exe:grain-riz}{
	D'après l'indication, $776 \times 10^6 \times 10^6 = 776 \times 10^{12}$ grammes de riz sont produits.
	Par proportionnalité, on divise par $0,04$ pour obtenir le nombre de grains de riz, soit
		\[ \dfrac{776 \times 10^{12}}{0,04} = 19400 \times 10^{12} = 1,94 \times 10^{16}. \]
}

\subsection*{Exercices supplémentaires}

\exe{, difficulty=2}{
    Considérons $p\geq 0$ une proportion et $100p$ le pourcentage associé.
    \begin{enumerate}
    \item À quelle évolution, en fonction de $p$, correspond une augmentation de $(100p)\%$ suivie d'une diminution de $(100p)\%$ ?
    \item Quel $p$ choisir pour trouver une diminution finale de $16\%$ ?
    \end{enumerate}
}{exe:sqrt-evol}{
    \begin{enumerate}
    \item Soit $N\geq0$ une quantité. Après une augmentation de $(100p)\%$ puis une diminution de $(100p)\%$,
    		la quantité est donnée par $(1-p) \cdot (1+p) \cdot N = (1-p^2) \cdot N$.
    		Ceci correspond à une diminution de $100\left(p^2\right) \%$.
    		
    		On comparera avec l'exercice 9, où $p=0,2$ et $p^2 = 0,04 = 4\%$.
    \item On pose l'égalité suivante
    		\[ 100p^2 = 16. \]
    	Remarquons que $16$ et $100$ sont tous les deux des carrés parfaits :
    		\[ p^2 = \dfrac{16}{100} = \left( \dfrac{4}{10} \right)^2, \]
	et donc $p = \dfrac{4}{10} = 40\%$, car $p\geq 0$.
	
	Vérification : au vu de la question 1, on calcule $0,4^2 = 0,16 = 16\%$.
    \end{enumerate}

}

\exe{, difficulty=1}{
	Soient $q\in\R$ et $n\in\Z$.
	Montrer que $q^n$ est positif si $n$ est pair.
	Montrer que $q^n$ est du signe de $q$ si $n$ est impair.
}{exe:signe-qn}{
	Si $n$ est pair, c'est un multiple de 2 : $n = 2k$ pour un entier $k \in \Z$.
	Dans ce cas, $q^n = \left(q^k\right)^2$, qui est un carré et est donc positif.
	
	Si $n$ est impair, alors l'entier d'avant est pair : $n-1 =2k$ pour un entier $k\in\Z$.
	Dans ce cas, $n=2k+1$, et $q^n = \left( q^k \right)^2 \times q$, qui est un nombre positif fois $q$, du signe de $q$.
}

\exe{, difficulty=2}{
	Combien d'opérations arithmétiques (additions ou multiplications) sont nécessaires \emph{a priori} pour calculer $17^{32}$ ?

	Montrer qu'on peut calculer $17^{32}$ en seulement 5 multiplications.
	
	\emph{Indication : montrer que le calcul $17^4 = \left(17^2\right)^2$ n'utilise que 2 multiplications.}
}{exe:17pow32}{
	Naïvement, $17^{32} = \underbrace{17 \times \cdots \times 17}_{\text{32 fois}}$, ce qui coûte 31 multiplications.

	Pour mieux optimiser le calcul, montrons d'abord l'indication.
	Déjà, $17^2 = 17 \times 17$, qui coûte une multiplication.
	Ensuite, en connaissant le résultat, calculer $\left(17^2\right)^2 =  17^2 \times 17^2$ ne coûte qu'une multiplication, et permet de calculer $17^4$ en 2 multiplications au total.
	
	Procédons de la même manière par mise au carré successives.
	Une fois $17^4$ connu, $17^4 \times 17^4 = 17^8$ ne coûte qu'une multiplication.
	
	De nouveau, une fois $17^8$ connu, $17^8 \times 17^8 = 17^{16}$ ne coûte qu'une multiplication.
	
	Finalement, une fois $17^{16}$ connu, $17^{16} \times 17^{16} = 17^{32}$ ne coûte qu'une multiplication.
	
	Au total : 5 multiplications pour le calcul (compter les signes $\times$ dans la description ci-dessus !).
	
	Généralement, il ne faut que $n$ multiplications pour calculer $q^{2^n}$ : c'est l'\emph{exponentiation rapide}.
	Si on souhaite calculer une puissance qui n'est pas une puissance de 2, alors il suffit de décomposer cette puissance en base 2.
	Par exemple, pour calculer $q^{137}$, on décompose
		\[ 137 = 128 + 8 + 1, \]
	ce qui implique que $q^{137} = q^{128} \times q^8 \times q$.
	Il suffit alors de 7 multiplications pour calculer $q^2, q^4, q^8, \dots, q^{128}$, et de deux de plus pour en déduire $q^{137}$.
	Bien sûr, n'effectuer que 9 multiplications est bien plus rapide que les 136 du calcul naïf, et c'est pour ça qu'une calculatrice peut calculer de grandes puissances très rapidement.
}



%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
